<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Chez Rouksana</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2016-02-11T18:00:00+01:00</updated><entry><title>Histoire de ce blog</title><link href="/histoire-de-ce-blog.html" rel="alternate"></link><updated>2016-02-11T18:00:00+01:00</updated><author><name>Sarfraz Houssen Kapasi</name></author><id>tag:,2016-02-11:histoire-de-ce-blog.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Chers&amp;nbsp;lecteurs,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je me permets de prendre contrôle du blog de ma mére afin de vous parler des changements opérés sur le système servant le blog et pourquoi il y a eu besoin de&amp;nbsp;changer.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Genèse du&amp;nbsp;blog&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;L&amp;#8217;idée de la toute première version de ce blog m&amp;#8217;est venue suite au constat simple que m&amp;#8217;a mère appréciait particulièrement nous aider à faire nos devoirs de français (aucunement une révélation). Mais c&amp;#8217;est une constatation qui est arrivée a un moment ou j&amp;#8217;essayais de mettre en place la 4eme version de mon blog personnel (ou peut être la 5eme…). J&amp;#8217;ai un effet un long passé avec la mise en place de blogs avec des moteurs divers et variés. Beaucoup moins en rédaction d&amp;#8217;articles cela dit. Mais c&amp;#8217;est hors&amp;nbsp;sujet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ayant tout juste commencé un job de développeur en informatique, je n&amp;#8217;avais pas plus le temps que la patience pour faire une liste d’exigences, mettre en place une solution dédiée et faire de la maintenance. Comme c&amp;#8217;est souvent le cas dans ce genre de situation, il existait la solution rêvée: &lt;strong&gt;Wordpress&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wordpress c&amp;#8217;est simple, Wordpress c&amp;#8217;est facile. Pas de maintenance, installation en 1 clique. Supporté et encouragé par pratiquement tout les hébergeurs. La voie royale. Je me suis dit : « Bon je trouve un bon hébergeur, je clique clique, mets un thème un peu sympa, fait une petite formation sur l&amp;#8217;outil et c&amp;#8217;est partis pour la postérité.» Je me suis gravement&amp;nbsp;trompé.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;1. Première&amp;nbsp;version&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Donc comme dit plus haut: Wordpress. Il y a trois ans, la solution dédiée la moins chère c&amp;#8217;était de prendre un &lt;span class="caps"&gt;VPS&lt;/span&gt; &lt;span class="caps"&gt;OVH&lt;/span&gt;. Même avec un Wordpress dessus, ces petites machines virtuelles tenaient plutôt bien la charge. Et puis que veux le peuple pour 3,50 euros par mois. Cerise sur le gâteaux, il y avait une image Wordpress disponible au déploiement en un 1 clique. Il faut savoir que sur un hébergement dédie on a une machine physique vide et c&amp;#8217;est au rôle de l&amp;#8217;administrateur d&amp;#8217;installer quelque chose dessus. Au contraire de ces solutions partagée de services déjà prêts.&lt;br /&gt;
Super! Je clique… « Merci de bien attendre votre blog est en court de création. ». Super cool!&lt;br /&gt;
Je me retrouve devant la console d&amp;#8217;administration, je choisis un thème. Et hop, je vais voir ma mère pour lui montrer le&amp;nbsp;bousin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oh purée. C&amp;#8217;est la que je me suis rendu compte de ma première erreur. Wordpress c&amp;#8217;est pas simple pour tout le&amp;nbsp;monde.&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;1.1. les tâches du&amp;nbsp;blogueur&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Pour vous expliquer l&amp;#8217;erreur mentionnée plus haut, le plus simple c&amp;#8217;est de vous énumérer les tâches récurrentes qu&amp;#8217;un blogueur doit répéter&amp;nbsp;quotidiennement.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Écrire son&amp;nbsp;texte&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Faire relire son&amp;nbsp;texte&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Publier son&amp;nbsp;texte&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modérer les nouveaux&amp;nbsp;commentaires/spam&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tenir compte des nouveaux commentaires/mettre à jour un article&amp;nbsp;existant&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Oui mais tout ça c&amp;#8217;est pour blogueur Sauf que le Wordpress il faut le faire vivre. Et donc on a les tâches&amp;nbsp;d&amp;#8217;administration:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Garder le blog&amp;nbsp;opérationnel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Supprimer le&amp;nbsp;spam&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mettre à jour le&amp;nbsp;moteur&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Et tout ça c&amp;#8217;est si on a une personne unique, mais quand on a un utilisateur et un administrateur, ce dernier se tape aussi: Le Support (avec Majuscule car c&amp;#8217;est tout et n&amp;#8217;importe quoi&amp;nbsp;la).&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;1.2. La chute de la première&amp;nbsp;version&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Pour être franc et raccourcir ce billet parmi toutes ces tâches ma mère ne sais en faire qu&amp;#8217;une et encore partiellement : écrire son texte sur LibreOffice.&lt;br /&gt;
&lt;u&gt;Et c&amp;#8217;est normal.&lt;/u&gt;
Il faut comprendre par la qu&amp;#8217;elle ne fait pas partie de cette génération informatisée. L&amp;#8217;ordinateur était facultatif lorsqu&amp;#8217;elle&amp;nbsp;travaillait.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naturellement, je me tapais le reste (et plus encore). Mais comme je n&amp;#8217;avais pas le temps c&amp;#8217;était fait&amp;nbsp;sommairement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au bout d&amp;#8217;un moment, ma mère se retrouvait à demander quotidiennement de l&amp;#8217;aide pour publier son dernier texte (comprendre par la prendre le document LibreOffice et le transformer en article sur Wordpress). Le blog quant a lui n&amp;#8217;était plus maintenu faute de&amp;nbsp;temps.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et un jour Nginx le serveur web tomba. &lt;span class="caps"&gt;OK&lt;/span&gt;, bon je réinstalle. Nope ça retombe. &lt;span class="caps"&gt;OK&lt;/span&gt;, j&amp;#8217;installe mais cette fois pas de clique clique -&amp;gt; j&amp;#8217;y vais en mode hard. Je fais tout à la main. L&amp;#8217;installation du serveur web, de l’interpréteur &lt;span class="caps"&gt;PHP&lt;/span&gt;, la mise en place du &lt;span class="caps"&gt;SSL&lt;/span&gt;, la mise en place du load-balancing, les règles de sécurité, tout! Nope ça retombe, l&amp;#8217;export de la configuration est corrompue rien à faire et pas le temps de dépatouiller cette&amp;nbsp;bouse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;La première version était tombé. Elle était morte. Vive la seconde&amp;nbsp;version.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;2. Leçons&amp;nbsp;tirées&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class="caps"&gt;OK&lt;/span&gt; donc maintenant pour la conclusion, voici une énumérations des fausses idées reçues concernant la&amp;nbsp;solution:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Wordpress n&amp;#8217;est pas simple à utiliser (combien de fois j&amp;#8217;ai du donner des explications pour publier, reformater, visualiser, modérer,&amp;nbsp;etc…)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wordpress n&amp;#8217;est pas stable. Je suis un architecte système, c&amp;#8217;est mon travail d&amp;#8217;avoir un &lt;span class="caps"&gt;SLA&lt;/span&gt; parfait! Alors bien sûr avec un investissement relatif il y a moyen d&amp;#8217;avoir un Wordpress super stable. Mais ça n&amp;#8217;en vaut pas la chandelle. Il existe d&amp;#8217;autre&amp;nbsp;solutions.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La plupart des thèmes gratuits existant ne sont pas adaptés aux personnes âgées ou ayant des problèmes de vue (mauvaise taille de texte, mauvaise police de texte, mauvaise associations de couleurs,&amp;nbsp;etc…)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Tout ce schmilblick s&amp;#8217;est déroulé sur une période de deux ans. La version 2 (la version actuelle) corrige une grande partie des erreurs citées plus haut.
On a maintenant un système stable, simple à utiliser (ma mère n&amp;#8217;a plus besoin que de LibreOffice et rien d&amp;#8217;autre) et qui prends en compte l&amp;#8217;ergonomie de lecture (faites attentions aux couleurs :)&amp;nbsp;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malheureusement, suite à la mise à jour du blog, j&amp;#8217;ai changé le système de commentaire pour utiliser Disqus afin de justement de garder la partie modération des commentaire a un strict minimum et ce faisant ai perdu les commentaires existants. Je compte essayer de les récupérer si possible mais pour l&amp;#8217;instant ce n&amp;#8217;est pas&amp;nbsp;possible.&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>Bonne Année 2016 !</title><link href="/bonne-annee-2016.html" rel="alternate"></link><updated>2016-01-02T23:00:00+01:00</updated><author><name>Rouksana Fidaly</name></author><id>tag:,2016-01-02:bonne-annee-2016.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Mes chères lectrices, chers&amp;nbsp;lecteurs,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne pense pas qu&amp;#8217;il y ait une seule personne sur notre petite planète qui n&amp;#8217;aie dit « &lt;strong&gt;Assez!&lt;/strong&gt; » à toutes ces injustices et violences gratuites perpétrées dans le&amp;nbsp;monde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;#8217;année 2015 nous a donné du fil à retordre. Que dire ? Espérer un monde meilleur sans aucun doute. Comment ? D&amp;#8217;après moi, en suivant les enseignements des&amp;nbsp;Anciens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma mère disait : « Le destin &lt;span class="caps"&gt;OK&lt;/span&gt;, mais il faut le &lt;em&gt;pincer&lt;/em&gt; pour avancer intelligemment ». Résultat : un sursaut qui vous garde éveillé, efficace, calme et confiant face à n&amp;#8217;importe quelle épreuve. Notre énigmatique cerveau bouillonne durant ce laps de temps qui efface la rougeur du pincement sur notre&amp;nbsp;peau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et mon père : « Allez hop ! A l&amp;#8217;attaque comme le chevalier Bayard sans peur et sans reproche ». Fantastique non ? Eh bien, figurez-vous que ce sont ces deux maximes qui m&amp;#8217;ont permis de vivre sereinement.
Je vous souhaite ces attitudes positives en toutes&amp;nbsp;circonstances.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;strong&gt;Bonne et heureuse année !&lt;/strong&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="caps"&gt;C.F.&lt;/span&gt; la vidéo ci-dessous pour de plus amples informations sur le chevalier Bayard.
&lt;div class="youtube youtube-16x9"&gt;&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/PVzK_kRej_8" allowfullscreen seamless frameBorder="0"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
&lt;br /&gt;
Le plus extraordinaire fût lorsque fier de ses exploits, François 1er a voulu se faire adouber par le chevalier Bayard qui s&amp;#8217;inclina un peu honteux devant le roi et après l&amp;#8217;avoir touché trois fois avec son épée déclara&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Sois fière Ô mon épée d&amp;#8217;avoir aujourd&amp;#8217;hui conféré l&amp;#8217;Ordre de Chevalerie à un roi aussi brave et si puissant.&amp;nbsp;»&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary></entry><entry><title>Fata et ses copines</title><link href="/fata-et-ses-copines.html" rel="alternate"></link><updated>2015-11-21T22:31:00+01:00</updated><author><name>Rouksana Fidaly</name></author><id>tag:,2015-11-21:fata-et-ses-copines.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Chers lecteurs, chères&amp;nbsp;lectrices,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En créant ce blog, je devais vous faire part, suite à mon handicap, des nombreuses astuces utilisées afin de pallier mon quotidien. Ce dont je me suis éloignée. Par conséquent, j&amp;#8217;ai décidé de vous publier chaque jour une de mes solutions face à une difficulté&amp;nbsp;précise.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais auparavant, j&amp;#8217;aimerais vous raconter, en 6 épisodes, la petite vie, encore inachevée de Fata. Chaque épisode comportant sa recette&amp;nbsp;spécifique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contrairement à mon dernier récit sur la séparation d&amp;#8217;avec un amour, un ami dont il faut en faire le deuil, les amies de Fata l&amp;#8217;accompagneront sans aucun doute, jusqu&amp;#8217;à la&amp;nbsp;mort.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Épisode 1&amp;nbsp;Lin-Lin&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« La réflexion personnelle est l&amp;#8217;école de la sagesse »&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Baltazar Garcian y&amp;nbsp;Moralès&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
De la maternelle à aujourd&amp;#8217;hui, il était inimaginable que Fata ne soit accompagnée. J&amp;#8217;entends par là son besoin absolu d&amp;#8217;avoir une amie en chair et en os ou imaginaire avec laquelle elle s&amp;#8217;entretenait, mangeait, jouait. Bref, son autre moitié. Nous l&amp;#8217;entendions discuter avec Nadine, sa première « esclave », une poupée offerte à Noël. Nous en étions presque jaloux de ce qu&amp;#8217;elle lui accordât tout son temps en nous dénigrant tous. Nadine l&amp;#8217;a suivie jusqu&amp;#8217;à ses 6&amp;nbsp;ans.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En primaire, ce fut Lin lin, une jolie voisine dont les parents étaient originaires des Philippines. Des gens magnifiques, sociables et qui l&amp;#8217;avaient adoptée. Elles étaient inséparables. De temps à autre, Fata disparaissait de la maison sans crier gare. Nous n&amp;#8217;étions pas inquiets certains de sa nouvelle demeure. Elle est revenue, un jour en larmes : «Lin lin va partir!». Tout&amp;nbsp;s&amp;#8217;effondrait.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour qu&amp;#8217;elle fasse le deuil de sa Lin lin, je l&amp;#8217;ai emmenée dans sa nouvelle maison au métro mairie des lilas. Elles se sont dirigées vers la nouvelle chambre de Lin lin et les mamans en cuisine pour concocter un «poulet façon&amp;nbsp;malaisienne».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De retour à la maison, toute sereine Fata m&amp;#8217;a déclaré : Lin lin ne m&amp;#8217;a parlé que de Rebecca, sa nouvelle copine !
&lt;h3 style="text-align: center;"&gt;Poulet malais Lin&amp;nbsp;lin&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;&lt;i&gt;&lt;u&gt;I&lt;/u&gt;&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;&lt;i&gt;&lt;u&gt;ngrédients&lt;/u&gt;&lt;/i&gt;&lt;/span&gt; &lt;span style="font-size: large;"&gt;&lt;i&gt;: &lt;/i&gt;&lt;/span&gt;
&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;&lt;i&gt;1 poulet -bio ou pas- découpé en&amp;nbsp;morceaux&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;&lt;i&gt;3 c à soupe de tomates pelées, un&amp;nbsp;oignon&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;&lt;i&gt;U&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;&lt;i&gt;ne gousse d&amp;#8217;ail, un piment -fort ou doux- selon&amp;nbsp;goût&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;&lt;i&gt;C&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;&lt;i&gt;umin en grains, gingembre (taille d&amp;#8217;une gousse d&amp;#8217;ail)&amp;nbsp;épices&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;&lt;i&gt;L&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;&lt;i&gt;ait de coco ou pot de&amp;nbsp;yaourt.&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;&lt;u&gt;P&lt;/u&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;&lt;u&gt;réparation&lt;/u&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt; : (feu moyen toujours)&lt;/span&gt;
&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;M&lt;/span&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;ettre à chauffer 2c à soupe d&amp;#8217;huile dans la casserole&lt;/span&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;L&lt;/span&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;orsque l&amp;#8217;huile est chaude y jeter les graines de cumin ensuite dans cet ordre, l&amp;#8217;oignon émincé et le piment, ail écrasé et gingembre râpé, 1 c à café d&amp;#8217;épices en poudre, tomates en&amp;nbsp;dernier. &lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;Tournez et attendre que l&amp;#8217;huile remonte à la&amp;nbsp;surface&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;Faire sauter le poulet en tournant 5 m&lt;/span&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;n.&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;Ajouter une tasse d&amp;#8217;eau ou plus&amp;nbsp;selon. &lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;Mettre un couvercle en surveillant la&amp;nbsp;cuisson. &lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;Avant de servir verser le lait de coco ou le pot de&amp;nbsp;yaourt.&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>17 ans ou l’âge sublime</title><link href="/17-ans-ou-lage-sublime.html" rel="alternate"></link><updated>2015-07-26T18:17:00+02:00</updated><author><name>Rouksana Fidaly</name></author><id>tag:,2015-07-26:17-ans-ou-lage-sublime.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Mes Chers&amp;nbsp;lecteurs,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Partir, c&amp;#8217;est mourir un peu&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span class="caps"&gt;RONDEL&lt;/span&gt; &lt;span class="caps"&gt;DE&lt;/span&gt; L’&lt;span class="caps"&gt;ADIEU&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Partir, c’est mourir un peu,&lt;br /&gt;
C’est mourir à ce qu’on aime :&lt;br /&gt;
On laisse un peu de soi-même&lt;br /&gt;
En toute heure et dans tout lieu.&lt;br /&gt;
C’est toujours le deuil d’un vœu,&lt;br /&gt;
Le dernier vers d’un poème ;&lt;br /&gt;
Partir, c’est mourir un peu,&lt;br /&gt;
C’est mourir à ce qu’on&amp;nbsp;aime.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et l’on part, et c’est un jeu,&lt;br /&gt;
Et jusqu’à l’adieu suprême&lt;br /&gt;
C’est son âme que l’on sème,&lt;br /&gt;
Que l’on sème à chaque adieu :&lt;br /&gt;
Partir, c’est mourir un peu…&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Edmont&amp;nbsp;Haraucourt&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Selon mes convictions, notre existence est gouvernée par nos souvenirs d&amp;#8217;enfance et de jeunesse. Cette période qui débute dès l&amp;#8217;âge de 5 ans. A chaque anniversaire son vœu et, cette fois-ci le cri s&amp;#8217;est échappé : « j&amp;#8217;aurai 17 ans demain et j&amp;#8217;irai faire le tour du monde !&amp;nbsp;»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Partir ! Mot magique, douloureux mais surtout excitant. Qui ne l&amp;#8217;avait pas dit ? Serait-ce un aller-retour ou juste un aller simple. Cette dernière option était le lot de tous les jeunes vivant dans mon île paradisiaque : Madagascar où tout était calme et volupté et les véritables prédateurs inexistants. En dehors des crocodiles, sur lesquels d&amp;#8217;ailleurs, on pouvait même s&amp;#8217;y&amp;nbsp;asseoir…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans une des ville du bord de mer de ce pays magnifique, plusieurs communautés s&amp;#8217;y cotoyaient, se respectant mutuellement quels que soient leurs origines, us et&amp;nbsp;coutumes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sorein et Rania, dont je vais vous conter l&amp;#8217;aventure étaient issus d&amp;#8217;une de ces communautés et habitaient non loin de la mer. La plupart des gens vivant dans le centre ville étaient de riches commerçants qui s&amp;#8217;étaient autorisés l&amp;#8217;exclusivité du droit d&amp;#8217;usage de cette partie du bord de&amp;nbsp;mer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Curieusement, les villageois ne s&amp;#8217;y aventuraient guère car cette partie de la ville administrative et résidentielle et qui était considérée comme inintéressante pour eux. Ceci résultait plutôt de l&amp;#8217;inexistence des moyens de transports. C&amp;#8217;est ainsi que les ouvriers parcouraient des kilomètres à pied pour venir y travailler. Plus principalement au port. Les chanceux circulaient à&amp;nbsp;bicyclette.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tous les soirs, à partir de 17 h une fois les boutiques fermées, les gens allaient respirer l&amp;#8217;air frais de la mer empreint de senteurs délicates des frangipaniers, jasmins… Une route goudronnée contournait la ville. Pour la balade du soir, ceux qui étaient motorisés avaient deux options, soit faire le tour entier de la ville ou alors faire des aller-retours port-phare ou vice-versa. Ce tronçon de route était le seul animé et bien éclairé. Le port brillait de ses feux et le phare lançait ses signaux couleur&amp;nbsp;arc-en-ciel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D&amp;#8217;imposants immeubles modernes en béton avaient été construits tout du long de ce morceau de route dont la finalité était le phare. Je dis moderne car à l&amp;#8217;intérieur des terres, les maisons étaient en &amp;#8220;falafa&amp;#8221;. En continuant le chemin après le phare on stoppait systématiquement quelques minutes vers le lycée, seul bâtiment intéressant à ne pas rater en dehors de la raffinerie si bien éclairée la&amp;nbsp;nuit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En principe, tous les dimanches, les vieux comme les jeunes venaient passer leur après-midi à la plage. Toutefois, pour accéder au bord de mer Il fallait franchir un parapet en ciment formant une sorte de passerelle qui séparait les immeubles de la plage. Il y avait donc l&amp;#8217;immeuble, la route à traverser, la passerelle, le sable fin et la&amp;nbsp;plage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certaines familles s&amp;#8217;asseyaient en contrebas sur le sable fin, pour un pique-nique quand d&amp;#8217;autres traversaient ce parapet juste pour aller se mouiller les pieds dans une eau claire. Tellement limpide. La baignade y était interdite à cause d&amp;#8217;éventuels requins &amp;#8220;en&amp;nbsp;balade&amp;#8221;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mon histoire se situe au milieu de ce tronçon de route port-phare où se trouvait l&amp;#8217;immeuble des amours bâti de telle sorte que le rez-de-chaussée pouvait faire office de banc. C&amp;#8217;était dans les années 60-70, l&amp;#8217;époque des yé-yé, le magazine « salut les copains » et tout ce qui&amp;nbsp;s&amp;#8217;ensuivait.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sorein et Rania étaient scolarisés dans cet unique lycée de la ville où tous les jeunes qui, ayant terminé leur scolarité et obtenu le baccalauréat, se trouvaient directement propulsés vers l&amp;#8217;âge adulte. Les chanceux partaient découvrir le monde après réception du diplôme ou poursuivre leurs études à l&amp;#8217;étranger quand d&amp;#8217;autres, faute de moyens financiers, restaient au&amp;nbsp;pays.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le sexe étant tabou dans cette communauté, les jeunes étaient romantiques. Pour se rencontrer, il fallait user d&amp;#8217;astuces. Alors il se formait des sortes de groupes de jeunes selon des tranches d&amp;#8217;âges… 15-16 ans, 17-18… et ainsi de suite. Mais, comment faire ? Sans conteste, les pique-nique en bus direction la mer, les concours de chants, les danses, « sega, afindrafindrao »,les jeux de société et d&amp;#8217;autres&amp;nbsp;encore.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Autrement, l&amp;#8217;on assistait à un jeu vraiment comique&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chaque dimanche après-midi, un groupe de garçons tout pimpants apparaissaient du côté du port et se dirigeaient sérieusement vers ce miraculeux immeuble situé au milieu de ce fameux tronçon de route. En revanche, le groupe de filles, toutes aussi belles les unes que les autres et vêtues de leurs plus beaux atours déboulaient de l&amp;#8217;une des rues du centre ville, pointaient leurs nez furtivement en direction de l&amp;#8217;immeuble des amours et venaient s&amp;#8217;installer sur le parapet en face des garçons. Chaque groupe s&amp;#8217;asseyait selon leur emplacement habituel et garçons et filles se lorgnaient entre&amp;nbsp;eux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Patiemment, les filles attendaient toutes excitées ce moment où les garçons sans tarder viendraient les voir et leur demander si elles aimeraient faire une partie de leur jeu favori: «le ballon prisonnier» entre autres. Beau prétexte en effet pour s&amp;#8217;amuser,mais surtout pour se retrouver à proximité de son ou sa préféré-e et ainsi l&amp;#8217;admirer à loisir. Telle fille se voyait attribuer tel garçon, son ou sa future dulcinée car la plupart du temps ces amitiés finissaient incontestablement par un beau&amp;nbsp;mariage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais auparavant, la cour pouvait durer des mois. Deux d&amp;#8217;entre eux, mes amoureux de 17 ans, Sorein et Rania s&amp;#8217;étaient liés d&amp;#8217;une forte amitié. Ils partaient ensemble à l&amp;#8217;école à bicyclette, se promenaient à pied ou en pousse-pousse au vu et au su des gens de la ville sans avoir peur du «qu&amp;#8217;en dira-t-on». Ils en étaient conscients et heureux. A leur passage, les enfants les interpellaient haut et fort par leurs prénoms : Sooooreeein, Raaaaaniaaa ! Ils leurs répondaient par de merveilleux&amp;nbsp;sourires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rania était la star du village du fait de son sourire envoûtant, de ses vêtements à la mode débordante de dynamisme grâce à son amour pour Sorein. Lors de festivités au village, elle n&amp;#8217;hésitait pas à solliciter les commerçants pour obtenir des dons. On l&amp;#8217;invitait pour ses surprenantes idées et son sens de l&amp;#8217;organisation. Les villageois d&amp;#8217;alentours se déplaçaient pour venir admirerses&amp;nbsp;performances&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sorein était heureux et fier d&amp;#8217;avoir été choisi par Rania. Les autres garçons en étaient tous&amp;nbsp;jaloux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bizarrement, voilà que depuis quelques jours, on ne voyait plus nos amoureux. Les enfants les cherchaient. Les gens pensaient à une fugue. Inimaginable. Cette situation était inquiétante alors que l&amp;#8217;on s&amp;#8217;apprêtait à fêter leurs noces. Seuls les Sages et les vieux villageois étaient conscients de la suite des événements qui allaient en&amp;nbsp;découler.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalement, après mûre réflexion les vieux ont émis leur verdict : Sorein avait été reçu au baccalauréat et, comme ses aînés, se préparait à quitter les siens pour l&amp;#8217;étranger. Rania ne pouvait le suivre. Abattue et désespérée, elle avait perdu le sourire et s&amp;#8217;amenuisait. Elle se morfondait et cloitrée chez elle, pensait en son for intérieur qu&amp;#8217;il n&amp;#8217;y avait pas lieu de s&amp;#8217;inquiéter outre mesure étant persuadée que, selon la coutume, il ne pourrait la quitter et lui proposerait le mariage quitte à l&amp;#8217;emmener avec lui. Elle attendait, la mort dans l&amp;#8217;âme, cette rencontre, peut-être la dernière le coeur rempli&amp;nbsp;d&amp;#8217;émotions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais Ô Surprenante apparition! Voilà qu&amp;#8217;au bout d&amp;#8217;un mois, les enfants heureux et hilares sont allés à cor et à cri informer les villageois qu&amp;#8217;ils avaient aperçu Sorein et Rania tranquillement assis sous leur&amp;nbsp;arbre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Flamboyant" src="http://img.over-blog-kiwi.com/0/44/93/39/201311/ob_e32d05d0f46ce483abbe5717071c87ed_flamboyant.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;#8217;était effectivement leur lieu de rendez-vous. Ce flamboyant, bel arbre aux fleurs rouges comme l&amp;#8217;amour ardent où ils avaient inscrit leurs prénoms et juré de ne jamais se séparer. Ils discutèrent joyeusement et enfin il lui déclara : « lorsque je reviendrai au village avec mes diplômes, je me marierai avec la fille du village que… ma mère choisira !&amp;nbsp;».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class="alignnone" src="http://www.tongasoa-madagascar.com/wp-content/uploads/2013/04/0349-Maison-v%C3%A9g%C3%A9tal.jpg" alt="Maison en falafa" width="800" height="533" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et hop, vidéo bonus:
&lt;div class="youtube youtube-16x9"&gt;&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/J8BWkT6GDfE" allowfullscreen seamless frameBorder="0"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>Romazava zoby</title><link href="/romazava-zoby.html" rel="alternate"></link><updated>2015-06-14T18:04:00+02:00</updated><author><name>Rouksana Fidaly</name></author><id>tag:,2015-06-14:romazava-zoby.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Chose promise, chose due&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voici , mes chers lecteurs, cette fameuse recette de ma nourrice Alisy dont je viens de vous conter l&amp;#8217;histoire : « &lt;strong&gt;romazava zoby&lt;/strong&gt; » ainsi appelée car sans&amp;nbsp;viande.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avant de vous donner les ingrédients, deux légumes assez particuliers forment cette recette&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;« brède mafana » ingrédient de choix. Ce sont des feuilles avec de petites boules jaunes qui piquent à la langue, au goût unique, indéfinissable dont je ne trouve aucun équivalent, même approximatif ; peut-être l&amp;#8217;endive.&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pour ce qui est de ma nourrice, elle utilisait « ananamamy » brèdes au goût&amp;nbsp;sucré.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A défaut de ces dernières, les fanes de radis, les feuilles de blette aussi peuvent faire&amp;nbsp;l&amp;#8217;affaire.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;« l&amp;#8217;anguivy » (optionnel) qui est un légume amer à souhait bien plus que l&amp;#8217;endive et parfois ajoutée à la soupe. Mais je vous conseille de le goûter auparavant.
&lt;p style="text-align: center;"&gt;&lt;img src="http://t1.gstatic.com/images?q=tbn:ANd9GcTkZw-cSzHnqEhepHefuPIOjMj7PwS7ViK79c_akm2KGpzcy6CTvW_mo3Atsw" alt="angivy" width="303" height="166" /&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;On trouve ces légumes dans les boutiques asiatique et&amp;nbsp;africaine.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;En somme, nous aurons besoin de&amp;nbsp;:&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;200 g de  brèdes mafana ou cresson ou blettes sans sa partie blanche ou encore des fanes de radis dont c&amp;#8217;est la belle saison en&amp;nbsp;mai&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1 petit oignon, 2 petites gousses d&amp;#8217;ail, 1 tomate pour relever le&amp;nbsp;goût&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2 anguivy (optionnel) pour son&amp;nbsp;amertume&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2 pincées de sel ou un cube de bouillon (depuis leur&amp;nbsp;existence)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4&gt;Préparation pour 2 bols&amp;nbsp;:&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mettre de l&amp;#8217;eau aux 3/4 dans une casserole&amp;nbsp;moyenne&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;À frémissement, ajouter bouillon(tomate, oignon, aux) émincés ou pas anguivy, je répète amer&amp;nbsp;(optionnel)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;À ébullition, mettre les brèdes ou cresson ou blettes ou&amp;nbsp;fanes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Laisser mijoter environ 30 mn à feu&amp;nbsp;moyen&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;u&gt;Suggestion &lt;/u&gt;: vous pouvez déguster ce zoby comme ma nourrice avec « ananamamy » ou si bouillon avec des brochettes ou autre viande de votre choix. Le tout agrémenté de Chutney ou « rougay »
Dans les deux cas, du riz bien&amp;nbsp;entendu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous utilisez les fanes de radis, les radis trouveront leur place en entrée&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span class="caps"&gt;BON&lt;/span&gt; &lt;span class="caps"&gt;APPETIT&lt;/span&gt;&amp;nbsp;!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>Alisy</title><link href="/alisy.html" rel="alternate"></link><updated>2015-03-26T09:19:00+01:00</updated><author><name>Rouksana Fidaly</name></author><id>tag:,2015-03-26:alisy.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Mes Chers lecteurs et chères&amp;nbsp;lectrices,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mes prochains récits porteront indéniablement l&amp;#8217;empreinte de mon handicap. Vous ne me contredirez pas si je vous dis que le moindre mal envahit nos pensées et notre quotidien. Tout tourne systématiquement autour de cette chose. Mais j&amp;#8217;ai décidé de débuter l&amp;#8217;année 2015 par les plus beaux souvenirs de mon enfance… &lt;strong&gt;&lt;span class="caps"&gt;ALISY&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous avons reçu hier la mauvaise nouvelle. Notre nourrice Alisy venait de disparaître à l&amp;#8217;âge de soixante-dix-huit ans d&amp;#8217;une mort naturelle qui fut déclarée comme crise cardiaque. Attristés et bien en peine, nous avons prié pour son âme selon nos&amp;nbsp;convictions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parallèlement aux trois périodes représentant une vie de tout un chacun, l&amp;#8217;enfance, l&amp;#8217;adolescence et la jeunesse, trois habitations consécutives ont marqué de la même manière nos&amp;nbsp;existences.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vais d&amp;#8217;abord vous parler de la maison de mon enfance celle qui nous a vue naître tous les cinq. Celle-ci avait été aménagée derrière la boutique dans son prolongement, en ligne trois chambres et cuisine. La maison était située plutôt loin de la ville mais proche de chez&amp;nbsp;Alisy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma mère n&amp;#8217;arrivait plus à s&amp;#8217;occuper toute seule de nous trois, les aînés. Aussi mon père lui avait promis une aide ménagère. Ce qui fut&amp;nbsp;fait.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je me rappellerai toujours de ce jour, lorsque revenue de l&amp;#8217;école m&amp;#8217;apprêtant à rentrer dans la maison, j&amp;#8217;ai vu arriver ce monsieur chinois tenant par la main une jolie jeune métisse au faciès malais juste un peu plus grande que moi. Sans aucun doute, la mère de ma future nourrice devait être une indigène représentant une des premières ethnies de Madagascar. Alisy avait dix-huit ans et moi l&amp;#8217;aînée des cinq huit&amp;nbsp;ans.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deux ans après son arrivée, Alisy a assisté ma mère à l&amp;#8217;accouchement de son quatrième enfant, ma petite sœur Sina Ce fut son bébé attitré. Elle l&amp;#8217;attachait derrière son dos et nettoyait, rangeait, astiquait la maison, nous lavait, nous faisait des massages avec des onguents ramenés de son village. Elle s&amp;#8217;attardait sur Sina lui massant le nez pour l&amp;#8217;aplatir car selon ses critères de beauté il était trop pointu&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Méticuleusement, Alisy nous préparait avec amour nos repas selon -ou pas- les dires de ma mère. Malgré l&amp;#8217;insistance de nos parents, elle n&amp;#8217;a jamais mangé que sa préparation qui consistait en un bol de riz blanc et d&amp;#8217;une soupe aux brèdes ou « romazava »* mais strictement sans aucun autre ingrédient superflu, encore moins la viande, ainsi durant toute sa&amp;nbsp;vie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deux ans plus tard, ma mère accoucha d&amp;#8217;un garçon Noura notre petit frère, le dernier donc le plus beau de tous, le petit bonheur de toute la&amp;nbsp;famille.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cependant, faute de place, il devenait urgent de déménager dans une maison plus grande. C&amp;#8217;est ainsi que, selon les vœux de ma mère nous sommes venus habiter en ville. Ici, Alisy était secondée par ma grand-mère car mon père avait dû partir travailler dans la capitale laissant ma mère s&amp;#8217;occuper de la&amp;nbsp;boutique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voici donc la maison de mon adolescence située en face d&amp;#8217;une imposante bâtisse en pierre, l&amp;#8217;église protestante aux murs épais d&amp;#8217;au moins un mètre disposant d&amp;#8217;un parapet à environ 60 cm du sol sur lequel on s&amp;#8217;asseyait pour jouer entre autres aux «osselets» ou encore faire le tour de l&amp;#8217;église pendant les vacances scolaires. Dès le réveil nous courions en face et les amis affluaient à la queue leu leu C&amp;#8217;était notre seule véritable&amp;nbsp;distraction.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma troisième maison, celle de ma jeunesse, fut le résultat d&amp;#8217;une alléchante proposition de vente ayant fait tourner la tête de ma mère et où se sont déroulées les plus belles années de notre existence. Alisy nous avait suivi en faisant fi des kilomètres à parcourir à pied et qui avaient triplé depuis la boutique&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Courageusement et avec bonheur, Alisy nous a élevé en compagnie de ma mère et de ma grand-mère comme ses propres enfants et disait toujours qu&amp;#8217;elle élèverait et marierait également les enfants de Noura. C&amp;#8217;est d&amp;#8217;ailleurs ce qui s&amp;#8217;est passé. Elle ne nous a plus jamais quitté sauf un mois quand elle a soigné son père&amp;nbsp;malade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Physiquement et malgré toutes sortes de thérapies, Alisy n&amp;#8217;avait pas pu avoir d&amp;#8217;enfant. Un jour pourtant, elle était revenue, à notre grande surprise, suivie d&amp;#8217;un petit garçon et nous a présenté son fils. Sa sœur lui avait donné son dernier à élever. De temps à autre, nous essayions d&amp;#8217;avoir de ses nouvelles dont nous recevions toujours la même réponse à savoir qu&amp;#8217;il allait bien et poursuivait sérieusement ses études. Il lui a été fidèle et nous avons su qu&amp;#8217;il l&amp;#8217;a soignée avec amour jusqu&amp;#8217;à sa&amp;nbsp;mort.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toutefois dans ce beau pays, la scolarité prenait fin après le baccalauréat. Faute d&amp;#8217;université ou de grandes écoles, les jeunes devaient aller continuer leurs études à l&amp;#8217;étranger comme nous l&amp;#8217;avions fait, les 3 aînés&amp;nbsp;déjà.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Restaient ses deux amours Sina et Noura qui ont grandi à ses côtés. Deux complices qui ont hérité de son bon sens. Il était évident pour Alisy que ces deux larrons ne pourraient jamais se&amp;nbsp;séparer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Noura avait déjà arrêté sa scolarité. Mes parents prenaient de l&amp;#8217;âge et furent heureux de son initiative de les seconder dans la boutique. Lui seul d&amp;#8217;ailleurs a pu satisfaire toute la famille avec sa bonne humeur, toujours présent à toutes épreuves et à tous&amp;nbsp;moments…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ô malheur !Sina venait d&amp;#8217;être reçue au baccalauréat. Ce qui signifiait une radicale sinon définitive séparation. Eh oui ! Son petit amour qui ne souhaitait nullement partir a du, avec beaucoup d&amp;#8217;amertume, abandonner tout son monde et son beau&amp;nbsp;pays.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heureusement, Sina revenait les voir selon ses disponibilités. Il en a été de même pour nous autres soit pour les vacances, soit lors d&amp;#8217;occasions particulières comme les mariages…avec ou sans nos enfants&amp;nbsp;respectifs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alisy a, effectivement, pu élever les enfants de Noura avec le même enthousiasme en attendant ce maudit jour où l&amp;#8217;aînée de Noura aussi, quitterait la demeure familiale après le baccalauréat à la découverte de nouveaux horizons. Grâce aux conseils de ma mère et, contrairement à nous quatre, Fina s&amp;#8217;était fiancée avant de partir et leur avait promis de revenir au pays pour se marier. Bien entendu, il était inconcevable que les célébrations aient lieu ailleurs et loin de toute la famille&amp;nbsp;réunie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fina a réussi cet exploit. Nous nous sommes donc retrouvés tous les cinq&amp;#8230;35 ans après ! Quel extase et un bonheur indescriptible pour Alisy, comme pour ma&amp;nbsp;mère.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durant tout notre séjour, activement présente, notre nourrice adorée a assisté aux commémorations du mariage à nos côtés. Avec tendresse elle nous a bichonné et nous étions tous retombés en&amp;nbsp;enfance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;#8217;est la dernière fois que nous l&amp;#8217;avons vue ainsi que ma mère. Des adieux magnifiques&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sina a pu lui rendre une dernière visite juste avant sa mort. Elles se sont retrouvées chez elle dans sa propre maison située à environ cinq km de notre dernière demeure de jeunesse. Ensembles, elles ont refait le tour de leurs vies tout en se remémorant les meilleurs&amp;nbsp;souvenirs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;* recette prochain&amp;nbsp;article&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>Ananas</title><link href="/ananas.html" rel="alternate"></link><updated>2015-01-21T23:14:00+01:00</updated><author><name>Rouksana Fidaly</name></author><id>tag:,2015-01-21:ananas.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Mes Chers&amp;nbsp;lecteurs,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour cette nouvelle année 2015&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voici des fruits, des fleurs et des branches&lt;br /&gt;
Et puis voici mon cœur qui ne bat que pour vous.&lt;br /&gt;
Ne le déchirez pas avec vos deux mains blanches&lt;br /&gt;
Et qu&amp;#8217;à vos yeux si beaux, l&amp;#8217;humble présent soit doux&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Paul&amp;nbsp;Verlaine&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La suite du poème : &lt;a href="http://www.poesie.net/green.htm"&gt;ici&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quel plus beau cadeau qu&amp;#8217;un ananas fleuri offert pour le nouvel an&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lors de mon dernier voyage dans mon île tropicale Madagascar, j&amp;#8217;attendais cette &amp;#8220;tonne&amp;#8221; d&amp;#8217;ananas affublé de fleurs sauvages que nous recevions à chaque fin d&amp;#8217;année si chaleureusement et avec beaucoup de&amp;nbsp;simplicité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je me rappelle que ce dernier jour de l&amp;#8217;année, mes parents nous postaient tous les cinq au centre de notre boutique afin de recueillir ces soleils.
Les clients y venaient joliment vêtus, se présentaient et donnaient avec amour ce fruit juteux, symbole de chance et d&amp;#8217;une nouvelle année&amp;nbsp;fructueuse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toutefois, depuis l&amp;#8217;arrivée de chine de gadgets et autres produits de luxe cette coutume est devenue&amp;nbsp;obsolète.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vais rester sur cette belle image et vous souhaiter une année qui nous gardera, j&amp;#8217;espère, en bonne santé, condition sine qua non pour vivre&amp;#8230;cent ans ! Qui sait&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voici un ananas de ma part, pour un délicieux nectar :
&lt;img class="alignright" src="http://www.santal.it/doc/frutta/13/img-img-ananas_b_b.png" alt="ananas" width="130" height="211" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bonne et heureuse&amp;nbsp;année!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>L’accident cérébral</title><link href="/laccident-cerebral.html" rel="alternate"></link><updated>2014-12-14T23:59:00+01:00</updated><author><name>Rouksana Fidaly</name></author><id>tag:,2014-12-14:laccident-cerebral.html</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Ce qui se conçoit bien s&amp;#8217;énonce clairement et les mots pour le dire arrivent aisément. »&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Boileau&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Je vais essayer d&amp;#8217;être fidèle à cette belle&amp;nbsp;citation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au vu des commentaires reçus concernant mon premier texte, j&amp;#8217;ai décidé de suivre  ces bons conseils et de le diviser en plusieurs parties distinctes. Ce premier récit relate mon accident cérébral. Il sera suivi prochainement d&amp;#8217;autres textes sur la manière dont je m&amp;#8217;y suis adaptée et quelles ont été les incidences sur mon entourage,&amp;nbsp;etc…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je me suis retrouvée handicapée du jour au lendemain et j&amp;#8217;ai eu beaucoup de mal à y faire face. J&amp;#8217;ai donc voulu partager mon histoire et ma vie au quotidien avec vous, chers lectrices et&amp;nbsp;lecteurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce 5 décembre 2002, il faisait froid et la neige n&amp;#8217;était pas tombée. Je n&amp;#8217;oublierai jamais ce mois qui m&amp;#8217;a obligée à passer les fêtes de fin d&amp;#8217;année, Noël ainsi que le nouvel an à l&amp;#8217;hôpital. Je venais d&amp;#8217;être transférée afin de rééducation après cette opération d&amp;#8217;un hématome du côté droit qui m&amp;#8217;a paralysée du côté gauche. Les médecins ont estimé qu&amp;#8217;il était encore trop tôt pour une sortie. J&amp;#8217;ai donc eu droit à une grosse boîte de&amp;nbsp;chocolat!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il m&amp;#8217;a quand même fallu trois ans avant d&amp;#8217;accepter ma nouvelle situation et autant de temps à mes enfants et mon mari afin de comprendre qu&amp;#8217;il fallait systématiquement se placer du côté droit pour me&amp;nbsp;guider.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Six mois avant l&amp;#8217;accident, je m&amp;#8217;étais rendue comme chaque année, chez le médecin du travail qui, selon le bilan effectué, m&amp;#8217;a déclarée parfaitement apte au travail toutefois m&amp;#8217;a-t-il dit, il serait judicieux de consulter rapidement votre médecin traitant ayant constaté une tension artérielle plutôt élevée. Ce que j&amp;#8217;ai fait le soir même. Malgré trois essais, la tension artérielle demeurait tout à fait normale. Mon médecin, perplexe, a procédé enfin à un test afin de déceler la véritable raison de cette subite augmentation de tension et m&amp;#8217;a demandé de la contrôler au moins une fois dans la journée me prescrivant le médicament adéquat mais surtout de l&amp;#8217;appeler le plus rapidement possible au moindre changement&amp;nbsp;observé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cependant, cette situation perdurait. Chaque soir en rentrant du travail je souffrais de maux de tête que j&amp;#8217;avais inscrit sur le compte de la fatigue. Bizarrement aussi, Je me réveillais angoissée tous les jours vers 3h du&amp;nbsp;matin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et, un jour, sans aucune raison apparente, dans ce centre cultuel où j&amp;#8217;assistais à une cérémonie, je me suis baissée pour une prière et suis restée dans cette position incapable de me relever. Mon mari, affolé, a appelé les pompiers qui m&amp;#8217;ont emmenée à l&amp;#8217;hôpital, Mondor en l&amp;#8217;occurrence, où j&amp;#8217;ai été opérée d&amp;#8217;un hématome côté droit paralysant toute ma partie gauche. Je suis restée, Dieu merci pour mon entourage, juste deux jours dans le&amp;nbsp;coma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au réveil m&amp;#8217;a-t-on dit, j&amp;#8217;ai réclamé du..thé! Comme j&amp;#8217;avais sans doute un peu froid ce pull rouge qui se trouvait en haut de l&amp;#8217;armoire et pourquoi ne voulait-on pas me le donner? Je ne me rendais pas compte que je n&amp;#8217;étais pas chez moi. Vite un stylo je devais écrire! Ce qui a bien fait rire tout le monde. En tout cas, pas l&amp;#8217;infirmière qui me faisait manger qui, excédée s&amp;#8217;écria : « Ce n&amp;#8217;est pas le stylo qui va vous nourrir » ! Et pourtant, quelle excellente thérapie&amp;nbsp;!  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au bout de quinze jours dans cet hôpital, il s&amp;#8217;agissait maintenant de rééducation. L&amp;#8217;hôpital Avicenne fut choisi du fait de son emplacement idéal pour nous car proche de la maison. J&amp;#8217;y ai été suivie par une équipe exceptionnelle et compétente dont le résultat fut ma « renaissance ». Chaque fois que je m&amp;#8217;habille ou effectue un quelconque travail manuel Je pense à mon ergothérapeute si patiente me donnant du courage afin d&amp;#8217;accomplir mes activités journalières. Après la toilette du matin,  je m&amp;#8217;installais pour écrire et l&amp;#8217;après midi je me préparais à recevoir, en dehors de mon mari et l&amp;#8217;un de mes trois enfants qui venaient me voir  tous les jours, la visite de ma famille et des amis qui se faisaient tous un plaisir en me ramenant des gâteaux et bien entendu du thé que l&amp;#8217;on buvait ensemble tout en&amp;nbsp;devisant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un jour que je venais d&amp;#8217;écrire une lettre de 10 pages destinée à ma mère habitant si loin dans cette île de mon enfance, ma sœur est entrée sourire aux lèvres, elle plutôt sérieuse, m&amp;#8217;annonçant une bonne surprise. Je me demandais ce qu&amp;#8217;il pouvait y avoir de si extraordinaire. Mais oui, c&amp;#8217;était bien elle: ma mère ! J&amp;#8217;ai crié si fort que les infirmières ont accouru pour vérifier si je n&amp;#8217;avais pas fait une crise particulière. Je lui ai donné toute émue, en mains propres, ma missive. L&amp;#8217;équipe médicale qui s&amp;#8217;étonnait déjà du nombre de personnes  que je recevais avec tant de joie l&amp;#8217;ont saluée et dit: « vous avez fait 10 000 kilomètres pour votre fille ! Fantastique !&amp;nbsp;»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;étais encore en chaise roulante lorsque ma mère m&amp;#8217;a fait part de sa date de retour. Et chose incroyable, lors de notre dernière rencontre, elle m&amp;#8217;a vue me tenir debout et ô miracle… marcher&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au bout d&amp;#8217;un séjour de trois mois dans cet hôpital, je suis rentrée chez moi toute ragaillardie. Mes enfants étant petits, je faisais en sorte qu&amp;#8217;ils ne se rendent pas compte de mon handicap. Je m&amp;#8217;activais comme  à l&amp;#8217;accoutumée. Fort heureusement, dans mon malheur, étant paralysée du côté gauche, je n&amp;#8217;avais pas perdu l&amp;#8217;usage du langage et toutes mes fonctions cérébrales demeuraient&amp;nbsp;intactes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De son côté, mon mari s&amp;#8217;est sacrifié en délaissant son métier de fleuriste pour se consacrer entièrement et à temps complet à sa famille. Il a  géré la situation avec brio effectuant avec beaucoup d&amp;#8217;amour toutes les tâches que je ne pouvais accomplir. Fidèle aux traditions d&amp;#8217;un caractère plutôt exigeant, discipliné, il ne supportait aucun manquement aux règles nécessaires au bon fonctionnement d&amp;#8217;une maison comme par exemple la plus sacrée d&amp;#8217;entre toutes, celle d&amp;#8217;être présent à l&amp;#8217;heure du dîner. Malheur à celui qui y dérogerait. Seule fausse note, colérique à raison d&amp;#8217;ailleurs par&amp;nbsp;moments.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dorénavant, la rééducation devait se poursuivre à la maison. C&amp;#8217;est ainsi que j&amp;#8217;ai fait appel à ma kinésithérapeute qui me connaissant déjà depuis la naissance de mes enfants. Elle a tout de suite accepté de s&amp;#8217;occuper de moi. Elle me motivait tout en me houspillant avec gentillesse pour que je guérisse et a réussi à minimiser mes craintes  tout en me redonnant confiance.Grâce à elle j&amp;#8217;ai appris à rester indépendante sans que je ne devienne un fardeau pour mon environnement. C&amp;#8217;est ainsi que je circulais vaillamment dans les transports en commun entre autres. Je lui en suis fortement reconnaissante. Par la suite, nous avons déménagé et j&amp;#8217;ai du l&amp;#8217;abandonner pour mon kinésithérapeute actuel aux qualités non moins&amp;nbsp;remarquables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cependant, les séquelles de l&amp;#8217;accident se sont manifestées par de petites crises d&amp;#8217;épilepsie partielles qui, curieusement, me remettaient d&amp;#8217;aplomb en l&amp;#8217;espace de 5 minutes. Mon bras gauche se soulevait incapable à cet instant d&amp;#8217;appeler à l&amp;#8217;aide, ma gorge restait nouée et la seconde d&amp;#8217;après je tombais avec fracas, bruit qui attirait l&amp;#8217;attention de la personne se trouvant éventuellement près de moi. Ce phénomène surprenant pouvait se passer n&amp;#8217;importe quand. De ce fait, une appréhension s&amp;#8217;était installée dans la maison et à chaque bruit insolite on&amp;nbsp;accourait.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mon neurologue que je voyais tous les trois mois a estimé nécessaire de faire appel à son confrère spécialiste de cette maladie qui m&amp;#8217;a soignée patiemment pendant deux ans. Ces crises partielles ont disparu grâce à cette dame unique, miraculeuse pour moi et pleine d&amp;#8217;humanisme que je revoyais une fois par an pour un petit&amp;nbsp;bilan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre autres séquelles, ce fut le contrôle de mes sentiments où toutes les émotions sont amplifiées comme  celles de pleurer ou de rire sans  pouvoir m&amp;#8217;arrêter ou encore de passer du rire aux larmes. Autre perte amusante est  l&amp;#8217;impossibilité de chanter. Tous ces inconvénients font maintenant partie  intégrante de ma&amp;nbsp;personne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;#8217;est ce qui m&amp;#8217;a permis de vivre sereinement cette première&amp;nbsp;décade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pourquoi décade me direz-vous ? Parce que il y a deux mois, octobre 2014 cette crise est réapparue sous une forme totalement différente de celles d&amp;#8217;il y a 12 ans. Après avoir dîné, j&amp;#8217;ai senti comme un malaise et je me suis dirigée vers ma chambre. Brusquement, mes membres gauches s&amp;#8217;enflaient et ne me répondaient plus. J&amp;#8217;ai eu peur d&amp;#8217;être paralysée totalement et me suis mise à pleurer. Mais cette fois-ci, j&amp;#8217;ai pu émettre des sons et appeler à l&amp;#8217;aide. C&amp;#8217;était une véritable crise d&amp;#8217;épilepsie avec tous les symptômes y afférents. Panique générale. Effrayée,  avec beaucoup de sang froid, ma fille a essayé de faire en sorte que je garde les yeux ouverts  mais je fuyais son regard en tournant systématiquement la tête. Elle a tenu bras et jambe très fort. La voix rauque, je lui ai demandé de mettre ses doigts dans ma bouche dans l&amp;#8217;intention de la mordre&amp;nbsp;!  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les pompiers sont arrivés juste à temps. Une fois de plus, ils m&amp;#8217;ont déposée à l&amp;#8217;hôpital où j&amp;#8217;y ai passé 4 jours sans que l&amp;#8217;on ait pu détecter, malgré toutes sortes de radiographies, un quelconque autre problème à l&amp;#8217;exception d&amp;#8217;une petite fracture qui m&amp;#8217;a obligée à rester un mois&amp;nbsp;plâtrée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Décidément, hélas! une partie de mon existence se passe d&amp;#8217;hôpitaux en&amp;nbsp;hôpitaux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au retour de l&amp;#8217;hôpital,le soir même, j&amp;#8217;ai du appeler en catastrophe mon fils seul debout à 3 h du matin afin de venir m&amp;#8217;aider à me défaire de cette nouvelle crise impromptue. J&amp;#8221;ai appris résolument à gérer mon corps et je lui ai demandé de tenir fortement mes membres bras et jambe. Je me suis  littéralement affalée sur le canapé en m&amp;#8217;accrochant à lui en lui débitant une  liste de choses incongrues, de mauvais souvenirs de jeunesse précisant n&amp;#8217;avoir pu, jusqu&amp;#8217;à ce jour, leur raconter certains petits secrets non divulgués regrettant ce manquement vis-à-vis d&amp;#8217;eux. Tout ceci l&amp;#8217;a laissé&amp;nbsp;pantois.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je lui ai dit aussi que j&amp;#8217;avais beaucoup de chance de les avoir étant présents à chacun de mes appels, sensibles et que je les aime de tout mon cœur. Que Dieu réalise tous vos souhaits et vous garde unis, aimants et respectueux vis-à-vis des&amp;nbsp;autres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Indéniablement, cette nuit là, après m&amp;#8217;avoir vue au lit, mon fils a attendu que ses sœurs se réveillent pour leur faire part de ma nouvelle crise. Dès lors, Ils se sont concertés et ont conclu que la seule chose qui puisse sauver leur mère était&amp;nbsp;l&amp;#8217;écriture.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A cet instant, et en pleine crise, j&amp;#8217;ai réalisé véritablement la détresse indéfinissable de ces personnes courageuses, vivant l&amp;#8217;enfer seules sans présence familiale ou autre, incapables d&amp;#8217;appeler à l&amp;#8217;aide ni d&amp;#8217;entendre, puisque inconscientes, une quelconque voix pouvant les secourir dans leurs difficultés&amp;nbsp;présentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je pense qu&amp;#8217;en dehors des maladies incurables ou de naissance, celles se déclarant plus tard ne sont pas anodines et nous sommes plus ou moins conscients de la raison de ce mal subit refusant moralement de  les accepter car contraints, absolument incontrôlables physiquement et dont on attend en vain la&amp;nbsp;guérison.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette réflexion est peut-être inexacte. Elle résulte pourtant des questions posées par les enfants:  pourquoi ? J&amp;#8217;ai répondu que ces crises proviennent de petites ou grandes contrariétés parues après l&amp;#8217;accident et qui me sont&amp;nbsp;insupportables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mes enfants avaient dans les dix ans lorsque je suis tombée. Ils se sont pris en mains avec l&amp;#8217;aide du papa jusqu&amp;#8217;à la prochaine décade, maintenant adolescents, ils s&amp;#8217;occupent d&amp;#8217;eux indépendants à tous les niveaux : études, finances… nous déchargeant de toutes obligations sachant pertinemment que nous sommes de toute façon à leurs côtés face aux éventuelles&amp;nbsp;difficultés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et c&amp;#8217;est ainsi qu&amp;#8217;est né ce blog dont j&amp;#8217;attends avec impatience vos précieux commentaires et récits similaires ou&amp;nbsp;autres.&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>La lune</title><link href="/la-lune.html" rel="alternate"></link><updated>2014-11-08T11:21:00+01:00</updated><author><name>Rouksana Fidaly</name></author><id>tag:,2014-11-08:la-lune.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Bonjour mes&amp;nbsp;lecteurs,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je me suis retrouvée handicapée du jour au lendemain. Aussi, face à cette nouvelle situation je me suis dit que ce serait sympa de partager  mon quotidien avec d&amp;#8217;autres personnes dans le même cas. D&amp;#8217;où l&amp;#8217;idée  de créer ce&amp;nbsp;blog.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;ai pris l&amp;#8217;habitude de noter mon rêve fait à l&amp;#8217;aube avant de prendre mon petit déjeuner et aujourd&amp;#8217;hui, j&amp;#8217;ai aperçu ma grand-mère sourire postée devant la&amp;nbsp;lune.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je me suis souvenue de ce jour exceptionnel annonçant une nouvelle sans précédent qui changerait notre manière de scruter les planètes. Elle ne croyait pas en ces&amp;#8220;&amp;#8216;sorciers&amp;#8221; qu&amp;#8217;étaient les savants. Ce sont des dévastateurs et nuisent à l&amp;#8217;harmonie de la terre  disait-elle : faux, absolument faux, propagande de gens oisifs, naïfs,&amp;nbsp;blasphémateurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ces réactions sont le résultat d&amp;#8217;une vie bien réglée selon le rythme de la nature , simple, insouciante, égale à elle-même, un jour prolongeant l&amp;#8217;autre selon les saisons : deux, chaude et fraîche. Le mois de mars était très chaud, les températures avoisinaient les 40°, ce qui n&amp;#8217;était pas supportable dans cette île tropicale&amp;nbsp;tempérée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tous les jours, au retour du collège, nous allions saluer grand-mère dans cette chambre derrière le garage, aménagée selon ses vœux. Mais ce jeudi, personne en vue. On l&amp;#8217;a trouvée postée devant le puits, les bras levés au ciel priant le bon dieu de faire tomber la pluie. Comme tous les Anciens de la planète, elle croyait au pouvoir infini des astres. La lune, disait-elle, m&amp;#8217;informe, me guide et me donne toutes les instructions pour mon travail du lendemain en compagnie du&amp;nbsp;soleil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous étions fascinés par ses histoires aussi étonnantes les unes que les autres : les accouchements à la pleine lune, le loup-garou, la femme serpent, le crocodile enragé&amp;#8230; elle-même écoutait attentivement les nôtres : les idées nouvelles, les découvertes des savants dont elle redoutait, malgré tout, les&amp;nbsp;performances.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans ce coin du bout du monde, lorsque les bateaux étrangers s’arrêtaient pour s&amp;#8217;approvisionner, les gens accouraient afin d&amp;#8217;acheter les nouveautés. C&amp;#8217;est ainsi qu&amp;#8217;une chose incongrue fit son apparition : le poste de radio&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mes parents en possédaient déjà un et le mien me serait offert si je réussissais mon brevet. Je l&amp;#8217;avais placée au-dessus de l&amp;#8217;armoire et captait certaines informations internationales comme les musiques des pays voisins. C&amp;#8217;est ainsi que j&amp;#8217;écoutais des chansons portugaises, mauriciennes et réunionnaises au grand dam de ma grand-mère qui qualifiait ces bruits de nuisibles, perturbateurs du silence et polluant la musique naturelle de&amp;nbsp;dieu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais lorsque, plus tard, avec l&amp;#8217;avènement du magnétophone, j&amp;#8217;ai enregistré sa voix, elle accepta ces inventeurs mais ne pût s&amp;#8217;empêcher de les traiter de diaboliques dérangeant les âmes des morts en réveillant les djinns, les mauvais et les&amp;nbsp;malins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En classe, les professeurs ne parlaient que de cet événement extraordinaire qui devait changer le monde tel jour à telle heure. Mon poste de radio sur mon bureau, l&amp;#8217;oreille accrochée sur le petit haut-parleur, j&amp;#8217;ai attendu, avec excitation, cette seconde où les astronautes de la mission Apollo allaient annoncer leur alunissage, Neil Armstrong en l&amp;#8217;occurrence. J&amp;#8217;avais 15 ans le 20 juillet 1969. Et vous, mes chers lecteurs&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En  pleine nuit et en  pleurant, je suis allée réveiller toute la maisonnée et ai crié : grand-mère, on vient de poser le pied sur…  &lt;strong&gt;&lt;span class="caps"&gt;LA&lt;/span&gt; &lt;span class="caps"&gt;LUNE&lt;/span&gt;&amp;nbsp;!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary></entry></feed>