<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Chez Rouksana</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/famille.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2015-11-21T22:31:00+01:00</updated><entry><title>Fata et ses copines</title><link href="/fata-et-ses-copines.html" rel="alternate"></link><updated>2015-11-21T22:31:00+01:00</updated><author><name>Rouksana Fidaly</name></author><id>tag:,2015-11-21:fata-et-ses-copines.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Chers lecteurs, chères&amp;nbsp;lectrices,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En créant ce blog, je devais vous faire part, suite à mon handicap, des nombreuses astuces utilisées afin de pallier mon quotidien. Ce dont je me suis éloignée. Par conséquent, j&amp;#8217;ai décidé de vous publier chaque jour une de mes solutions face à une difficulté&amp;nbsp;précise.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais auparavant, j&amp;#8217;aimerais vous raconter, en 6 épisodes, la petite vie, encore inachevée de Fata. Chaque épisode comportant sa recette&amp;nbsp;spécifique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contrairement à mon dernier récit sur la séparation d&amp;#8217;avec un amour, un ami dont il faut en faire le deuil, les amies de Fata l&amp;#8217;accompagneront sans aucun doute, jusqu&amp;#8217;à la&amp;nbsp;mort.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Épisode 1&amp;nbsp;Lin-Lin&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« La réflexion personnelle est l&amp;#8217;école de la sagesse »&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Baltazar Garcian y&amp;nbsp;Moralès&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
De la maternelle à aujourd&amp;#8217;hui, il était inimaginable que Fata ne soit accompagnée. J&amp;#8217;entends par là son besoin absolu d&amp;#8217;avoir une amie en chair et en os ou imaginaire avec laquelle elle s&amp;#8217;entretenait, mangeait, jouait. Bref, son autre moitié. Nous l&amp;#8217;entendions discuter avec Nadine, sa première « esclave », une poupée offerte à Noël. Nous en étions presque jaloux de ce qu&amp;#8217;elle lui accordât tout son temps en nous dénigrant tous. Nadine l&amp;#8217;a suivie jusqu&amp;#8217;à ses 6&amp;nbsp;ans.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En primaire, ce fut Lin lin, une jolie voisine dont les parents étaient originaires des Philippines. Des gens magnifiques, sociables et qui l&amp;#8217;avaient adoptée. Elles étaient inséparables. De temps à autre, Fata disparaissait de la maison sans crier gare. Nous n&amp;#8217;étions pas inquiets certains de sa nouvelle demeure. Elle est revenue, un jour en larmes : «Lin lin va partir!». Tout&amp;nbsp;s&amp;#8217;effondrait.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour qu&amp;#8217;elle fasse le deuil de sa Lin lin, je l&amp;#8217;ai emmenée dans sa nouvelle maison au métro mairie des lilas. Elles se sont dirigées vers la nouvelle chambre de Lin lin et les mamans en cuisine pour concocter un «poulet façon&amp;nbsp;malaisienne».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De retour à la maison, toute sereine Fata m&amp;#8217;a déclaré : Lin lin ne m&amp;#8217;a parlé que de Rebecca, sa nouvelle copine !
&lt;h3 style="text-align: center;"&gt;Poulet malais Lin&amp;nbsp;lin&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;&lt;i&gt;&lt;u&gt;I&lt;/u&gt;&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;&lt;i&gt;&lt;u&gt;ngrédients&lt;/u&gt;&lt;/i&gt;&lt;/span&gt; &lt;span style="font-size: large;"&gt;&lt;i&gt;: &lt;/i&gt;&lt;/span&gt;
&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;&lt;i&gt;1 poulet -bio ou pas- découpé en&amp;nbsp;morceaux&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;&lt;i&gt;3 c à soupe de tomates pelées, un&amp;nbsp;oignon&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;&lt;i&gt;U&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;&lt;i&gt;ne gousse d&amp;#8217;ail, un piment -fort ou doux- selon&amp;nbsp;goût&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;&lt;i&gt;C&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;&lt;i&gt;umin en grains, gingembre (taille d&amp;#8217;une gousse d&amp;#8217;ail)&amp;nbsp;épices&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;&lt;i&gt;L&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;&lt;i&gt;ait de coco ou pot de&amp;nbsp;yaourt.&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;&lt;u&gt;P&lt;/u&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;&lt;u&gt;réparation&lt;/u&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt; : (feu moyen toujours)&lt;/span&gt;
&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;M&lt;/span&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;ettre à chauffer 2c à soupe d&amp;#8217;huile dans la casserole&lt;/span&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;L&lt;/span&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;orsque l&amp;#8217;huile est chaude y jeter les graines de cumin ensuite dans cet ordre, l&amp;#8217;oignon émincé et le piment, ail écrasé et gingembre râpé, 1 c à café d&amp;#8217;épices en poudre, tomates en&amp;nbsp;dernier. &lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;Tournez et attendre que l&amp;#8217;huile remonte à la&amp;nbsp;surface&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;Faire sauter le poulet en tournant 5 m&lt;/span&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;n.&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;Ajouter une tasse d&amp;#8217;eau ou plus&amp;nbsp;selon. &lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;Mettre un couvercle en surveillant la&amp;nbsp;cuisson. &lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;span style="font-size: large;"&gt;Avant de servir verser le lait de coco ou le pot de&amp;nbsp;yaourt.&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>17 ans ou l’âge sublime</title><link href="/17-ans-ou-lage-sublime.html" rel="alternate"></link><updated>2015-07-26T18:17:00+02:00</updated><author><name>Rouksana Fidaly</name></author><id>tag:,2015-07-26:17-ans-ou-lage-sublime.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Mes Chers&amp;nbsp;lecteurs,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Partir, c&amp;#8217;est mourir un peu&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span class="caps"&gt;RONDEL&lt;/span&gt; &lt;span class="caps"&gt;DE&lt;/span&gt; L’&lt;span class="caps"&gt;ADIEU&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Partir, c’est mourir un peu,&lt;br /&gt;
C’est mourir à ce qu’on aime :&lt;br /&gt;
On laisse un peu de soi-même&lt;br /&gt;
En toute heure et dans tout lieu.&lt;br /&gt;
C’est toujours le deuil d’un vœu,&lt;br /&gt;
Le dernier vers d’un poème ;&lt;br /&gt;
Partir, c’est mourir un peu,&lt;br /&gt;
C’est mourir à ce qu’on&amp;nbsp;aime.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et l’on part, et c’est un jeu,&lt;br /&gt;
Et jusqu’à l’adieu suprême&lt;br /&gt;
C’est son âme que l’on sème,&lt;br /&gt;
Que l’on sème à chaque adieu :&lt;br /&gt;
Partir, c’est mourir un peu…&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Edmont&amp;nbsp;Haraucourt&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Selon mes convictions, notre existence est gouvernée par nos souvenirs d&amp;#8217;enfance et de jeunesse. Cette période qui débute dès l&amp;#8217;âge de 5 ans. A chaque anniversaire son vœu et, cette fois-ci le cri s&amp;#8217;est échappé : « j&amp;#8217;aurai 17 ans demain et j&amp;#8217;irai faire le tour du monde !&amp;nbsp;»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Partir ! Mot magique, douloureux mais surtout excitant. Qui ne l&amp;#8217;avait pas dit ? Serait-ce un aller-retour ou juste un aller simple. Cette dernière option était le lot de tous les jeunes vivant dans mon île paradisiaque : Madagascar où tout était calme et volupté et les véritables prédateurs inexistants. En dehors des crocodiles, sur lesquels d&amp;#8217;ailleurs, on pouvait même s&amp;#8217;y&amp;nbsp;asseoir…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans une des ville du bord de mer de ce pays magnifique, plusieurs communautés s&amp;#8217;y cotoyaient, se respectant mutuellement quels que soient leurs origines, us et&amp;nbsp;coutumes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sorein et Rania, dont je vais vous conter l&amp;#8217;aventure étaient issus d&amp;#8217;une de ces communautés et habitaient non loin de la mer. La plupart des gens vivant dans le centre ville étaient de riches commerçants qui s&amp;#8217;étaient autorisés l&amp;#8217;exclusivité du droit d&amp;#8217;usage de cette partie du bord de&amp;nbsp;mer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Curieusement, les villageois ne s&amp;#8217;y aventuraient guère car cette partie de la ville administrative et résidentielle et qui était considérée comme inintéressante pour eux. Ceci résultait plutôt de l&amp;#8217;inexistence des moyens de transports. C&amp;#8217;est ainsi que les ouvriers parcouraient des kilomètres à pied pour venir y travailler. Plus principalement au port. Les chanceux circulaient à&amp;nbsp;bicyclette.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tous les soirs, à partir de 17 h une fois les boutiques fermées, les gens allaient respirer l&amp;#8217;air frais de la mer empreint de senteurs délicates des frangipaniers, jasmins… Une route goudronnée contournait la ville. Pour la balade du soir, ceux qui étaient motorisés avaient deux options, soit faire le tour entier de la ville ou alors faire des aller-retours port-phare ou vice-versa. Ce tronçon de route était le seul animé et bien éclairé. Le port brillait de ses feux et le phare lançait ses signaux couleur&amp;nbsp;arc-en-ciel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D&amp;#8217;imposants immeubles modernes en béton avaient été construits tout du long de ce morceau de route dont la finalité était le phare. Je dis moderne car à l&amp;#8217;intérieur des terres, les maisons étaient en &amp;#8220;falafa&amp;#8221;. En continuant le chemin après le phare on stoppait systématiquement quelques minutes vers le lycée, seul bâtiment intéressant à ne pas rater en dehors de la raffinerie si bien éclairée la&amp;nbsp;nuit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En principe, tous les dimanches, les vieux comme les jeunes venaient passer leur après-midi à la plage. Toutefois, pour accéder au bord de mer Il fallait franchir un parapet en ciment formant une sorte de passerelle qui séparait les immeubles de la plage. Il y avait donc l&amp;#8217;immeuble, la route à traverser, la passerelle, le sable fin et la&amp;nbsp;plage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certaines familles s&amp;#8217;asseyaient en contrebas sur le sable fin, pour un pique-nique quand d&amp;#8217;autres traversaient ce parapet juste pour aller se mouiller les pieds dans une eau claire. Tellement limpide. La baignade y était interdite à cause d&amp;#8217;éventuels requins &amp;#8220;en&amp;nbsp;balade&amp;#8221;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mon histoire se situe au milieu de ce tronçon de route port-phare où se trouvait l&amp;#8217;immeuble des amours bâti de telle sorte que le rez-de-chaussée pouvait faire office de banc. C&amp;#8217;était dans les années 60-70, l&amp;#8217;époque des yé-yé, le magazine « salut les copains » et tout ce qui&amp;nbsp;s&amp;#8217;ensuivait.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sorein et Rania étaient scolarisés dans cet unique lycée de la ville où tous les jeunes qui, ayant terminé leur scolarité et obtenu le baccalauréat, se trouvaient directement propulsés vers l&amp;#8217;âge adulte. Les chanceux partaient découvrir le monde après réception du diplôme ou poursuivre leurs études à l&amp;#8217;étranger quand d&amp;#8217;autres, faute de moyens financiers, restaient au&amp;nbsp;pays.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le sexe étant tabou dans cette communauté, les jeunes étaient romantiques. Pour se rencontrer, il fallait user d&amp;#8217;astuces. Alors il se formait des sortes de groupes de jeunes selon des tranches d&amp;#8217;âges… 15-16 ans, 17-18… et ainsi de suite. Mais, comment faire ? Sans conteste, les pique-nique en bus direction la mer, les concours de chants, les danses, « sega, afindrafindrao »,les jeux de société et d&amp;#8217;autres&amp;nbsp;encore.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Autrement, l&amp;#8217;on assistait à un jeu vraiment comique&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chaque dimanche après-midi, un groupe de garçons tout pimpants apparaissaient du côté du port et se dirigeaient sérieusement vers ce miraculeux immeuble situé au milieu de ce fameux tronçon de route. En revanche, le groupe de filles, toutes aussi belles les unes que les autres et vêtues de leurs plus beaux atours déboulaient de l&amp;#8217;une des rues du centre ville, pointaient leurs nez furtivement en direction de l&amp;#8217;immeuble des amours et venaient s&amp;#8217;installer sur le parapet en face des garçons. Chaque groupe s&amp;#8217;asseyait selon leur emplacement habituel et garçons et filles se lorgnaient entre&amp;nbsp;eux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Patiemment, les filles attendaient toutes excitées ce moment où les garçons sans tarder viendraient les voir et leur demander si elles aimeraient faire une partie de leur jeu favori: «le ballon prisonnier» entre autres. Beau prétexte en effet pour s&amp;#8217;amuser,mais surtout pour se retrouver à proximité de son ou sa préféré-e et ainsi l&amp;#8217;admirer à loisir. Telle fille se voyait attribuer tel garçon, son ou sa future dulcinée car la plupart du temps ces amitiés finissaient incontestablement par un beau&amp;nbsp;mariage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais auparavant, la cour pouvait durer des mois. Deux d&amp;#8217;entre eux, mes amoureux de 17 ans, Sorein et Rania s&amp;#8217;étaient liés d&amp;#8217;une forte amitié. Ils partaient ensemble à l&amp;#8217;école à bicyclette, se promenaient à pied ou en pousse-pousse au vu et au su des gens de la ville sans avoir peur du «qu&amp;#8217;en dira-t-on». Ils en étaient conscients et heureux. A leur passage, les enfants les interpellaient haut et fort par leurs prénoms : Sooooreeein, Raaaaaniaaa ! Ils leurs répondaient par de merveilleux&amp;nbsp;sourires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rania était la star du village du fait de son sourire envoûtant, de ses vêtements à la mode débordante de dynamisme grâce à son amour pour Sorein. Lors de festivités au village, elle n&amp;#8217;hésitait pas à solliciter les commerçants pour obtenir des dons. On l&amp;#8217;invitait pour ses surprenantes idées et son sens de l&amp;#8217;organisation. Les villageois d&amp;#8217;alentours se déplaçaient pour venir admirerses&amp;nbsp;performances&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sorein était heureux et fier d&amp;#8217;avoir été choisi par Rania. Les autres garçons en étaient tous&amp;nbsp;jaloux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bizarrement, voilà que depuis quelques jours, on ne voyait plus nos amoureux. Les enfants les cherchaient. Les gens pensaient à une fugue. Inimaginable. Cette situation était inquiétante alors que l&amp;#8217;on s&amp;#8217;apprêtait à fêter leurs noces. Seuls les Sages et les vieux villageois étaient conscients de la suite des événements qui allaient en&amp;nbsp;découler.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalement, après mûre réflexion les vieux ont émis leur verdict : Sorein avait été reçu au baccalauréat et, comme ses aînés, se préparait à quitter les siens pour l&amp;#8217;étranger. Rania ne pouvait le suivre. Abattue et désespérée, elle avait perdu le sourire et s&amp;#8217;amenuisait. Elle se morfondait et cloitrée chez elle, pensait en son for intérieur qu&amp;#8217;il n&amp;#8217;y avait pas lieu de s&amp;#8217;inquiéter outre mesure étant persuadée que, selon la coutume, il ne pourrait la quitter et lui proposerait le mariage quitte à l&amp;#8217;emmener avec lui. Elle attendait, la mort dans l&amp;#8217;âme, cette rencontre, peut-être la dernière le coeur rempli&amp;nbsp;d&amp;#8217;émotions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais Ô Surprenante apparition! Voilà qu&amp;#8217;au bout d&amp;#8217;un mois, les enfants heureux et hilares sont allés à cor et à cri informer les villageois qu&amp;#8217;ils avaient aperçu Sorein et Rania tranquillement assis sous leur&amp;nbsp;arbre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Flamboyant" src="http://img.over-blog-kiwi.com/0/44/93/39/201311/ob_e32d05d0f46ce483abbe5717071c87ed_flamboyant.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;#8217;était effectivement leur lieu de rendez-vous. Ce flamboyant, bel arbre aux fleurs rouges comme l&amp;#8217;amour ardent où ils avaient inscrit leurs prénoms et juré de ne jamais se séparer. Ils discutèrent joyeusement et enfin il lui déclara : « lorsque je reviendrai au village avec mes diplômes, je me marierai avec la fille du village que… ma mère choisira !&amp;nbsp;».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class="alignnone" src="http://www.tongasoa-madagascar.com/wp-content/uploads/2013/04/0349-Maison-v%C3%A9g%C3%A9tal.jpg" alt="Maison en falafa" width="800" height="533" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et hop, vidéo bonus:
&lt;div class="youtube youtube-16x9"&gt;&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/J8BWkT6GDfE" allowfullscreen seamless frameBorder="0"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>Alisy</title><link href="/alisy.html" rel="alternate"></link><updated>2015-03-26T09:19:00+01:00</updated><author><name>Rouksana Fidaly</name></author><id>tag:,2015-03-26:alisy.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Mes Chers lecteurs et chères&amp;nbsp;lectrices,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mes prochains récits porteront indéniablement l&amp;#8217;empreinte de mon handicap. Vous ne me contredirez pas si je vous dis que le moindre mal envahit nos pensées et notre quotidien. Tout tourne systématiquement autour de cette chose. Mais j&amp;#8217;ai décidé de débuter l&amp;#8217;année 2015 par les plus beaux souvenirs de mon enfance… &lt;strong&gt;&lt;span class="caps"&gt;ALISY&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous avons reçu hier la mauvaise nouvelle. Notre nourrice Alisy venait de disparaître à l&amp;#8217;âge de soixante-dix-huit ans d&amp;#8217;une mort naturelle qui fut déclarée comme crise cardiaque. Attristés et bien en peine, nous avons prié pour son âme selon nos&amp;nbsp;convictions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parallèlement aux trois périodes représentant une vie de tout un chacun, l&amp;#8217;enfance, l&amp;#8217;adolescence et la jeunesse, trois habitations consécutives ont marqué de la même manière nos&amp;nbsp;existences.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vais d&amp;#8217;abord vous parler de la maison de mon enfance celle qui nous a vue naître tous les cinq. Celle-ci avait été aménagée derrière la boutique dans son prolongement, en ligne trois chambres et cuisine. La maison était située plutôt loin de la ville mais proche de chez&amp;nbsp;Alisy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma mère n&amp;#8217;arrivait plus à s&amp;#8217;occuper toute seule de nous trois, les aînés. Aussi mon père lui avait promis une aide ménagère. Ce qui fut&amp;nbsp;fait.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je me rappellerai toujours de ce jour, lorsque revenue de l&amp;#8217;école m&amp;#8217;apprêtant à rentrer dans la maison, j&amp;#8217;ai vu arriver ce monsieur chinois tenant par la main une jolie jeune métisse au faciès malais juste un peu plus grande que moi. Sans aucun doute, la mère de ma future nourrice devait être une indigène représentant une des premières ethnies de Madagascar. Alisy avait dix-huit ans et moi l&amp;#8217;aînée des cinq huit&amp;nbsp;ans.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deux ans après son arrivée, Alisy a assisté ma mère à l&amp;#8217;accouchement de son quatrième enfant, ma petite sœur Sina Ce fut son bébé attitré. Elle l&amp;#8217;attachait derrière son dos et nettoyait, rangeait, astiquait la maison, nous lavait, nous faisait des massages avec des onguents ramenés de son village. Elle s&amp;#8217;attardait sur Sina lui massant le nez pour l&amp;#8217;aplatir car selon ses critères de beauté il était trop pointu&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Méticuleusement, Alisy nous préparait avec amour nos repas selon -ou pas- les dires de ma mère. Malgré l&amp;#8217;insistance de nos parents, elle n&amp;#8217;a jamais mangé que sa préparation qui consistait en un bol de riz blanc et d&amp;#8217;une soupe aux brèdes ou « romazava »* mais strictement sans aucun autre ingrédient superflu, encore moins la viande, ainsi durant toute sa&amp;nbsp;vie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deux ans plus tard, ma mère accoucha d&amp;#8217;un garçon Noura notre petit frère, le dernier donc le plus beau de tous, le petit bonheur de toute la&amp;nbsp;famille.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cependant, faute de place, il devenait urgent de déménager dans une maison plus grande. C&amp;#8217;est ainsi que, selon les vœux de ma mère nous sommes venus habiter en ville. Ici, Alisy était secondée par ma grand-mère car mon père avait dû partir travailler dans la capitale laissant ma mère s&amp;#8217;occuper de la&amp;nbsp;boutique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voici donc la maison de mon adolescence située en face d&amp;#8217;une imposante bâtisse en pierre, l&amp;#8217;église protestante aux murs épais d&amp;#8217;au moins un mètre disposant d&amp;#8217;un parapet à environ 60 cm du sol sur lequel on s&amp;#8217;asseyait pour jouer entre autres aux «osselets» ou encore faire le tour de l&amp;#8217;église pendant les vacances scolaires. Dès le réveil nous courions en face et les amis affluaient à la queue leu leu C&amp;#8217;était notre seule véritable&amp;nbsp;distraction.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma troisième maison, celle de ma jeunesse, fut le résultat d&amp;#8217;une alléchante proposition de vente ayant fait tourner la tête de ma mère et où se sont déroulées les plus belles années de notre existence. Alisy nous avait suivi en faisant fi des kilomètres à parcourir à pied et qui avaient triplé depuis la boutique&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Courageusement et avec bonheur, Alisy nous a élevé en compagnie de ma mère et de ma grand-mère comme ses propres enfants et disait toujours qu&amp;#8217;elle élèverait et marierait également les enfants de Noura. C&amp;#8217;est d&amp;#8217;ailleurs ce qui s&amp;#8217;est passé. Elle ne nous a plus jamais quitté sauf un mois quand elle a soigné son père&amp;nbsp;malade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Physiquement et malgré toutes sortes de thérapies, Alisy n&amp;#8217;avait pas pu avoir d&amp;#8217;enfant. Un jour pourtant, elle était revenue, à notre grande surprise, suivie d&amp;#8217;un petit garçon et nous a présenté son fils. Sa sœur lui avait donné son dernier à élever. De temps à autre, nous essayions d&amp;#8217;avoir de ses nouvelles dont nous recevions toujours la même réponse à savoir qu&amp;#8217;il allait bien et poursuivait sérieusement ses études. Il lui a été fidèle et nous avons su qu&amp;#8217;il l&amp;#8217;a soignée avec amour jusqu&amp;#8217;à sa&amp;nbsp;mort.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toutefois dans ce beau pays, la scolarité prenait fin après le baccalauréat. Faute d&amp;#8217;université ou de grandes écoles, les jeunes devaient aller continuer leurs études à l&amp;#8217;étranger comme nous l&amp;#8217;avions fait, les 3 aînés&amp;nbsp;déjà.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Restaient ses deux amours Sina et Noura qui ont grandi à ses côtés. Deux complices qui ont hérité de son bon sens. Il était évident pour Alisy que ces deux larrons ne pourraient jamais se&amp;nbsp;séparer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Noura avait déjà arrêté sa scolarité. Mes parents prenaient de l&amp;#8217;âge et furent heureux de son initiative de les seconder dans la boutique. Lui seul d&amp;#8217;ailleurs a pu satisfaire toute la famille avec sa bonne humeur, toujours présent à toutes épreuves et à tous&amp;nbsp;moments…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ô malheur !Sina venait d&amp;#8217;être reçue au baccalauréat. Ce qui signifiait une radicale sinon définitive séparation. Eh oui ! Son petit amour qui ne souhaitait nullement partir a du, avec beaucoup d&amp;#8217;amertume, abandonner tout son monde et son beau&amp;nbsp;pays.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heureusement, Sina revenait les voir selon ses disponibilités. Il en a été de même pour nous autres soit pour les vacances, soit lors d&amp;#8217;occasions particulières comme les mariages…avec ou sans nos enfants&amp;nbsp;respectifs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alisy a, effectivement, pu élever les enfants de Noura avec le même enthousiasme en attendant ce maudit jour où l&amp;#8217;aînée de Noura aussi, quitterait la demeure familiale après le baccalauréat à la découverte de nouveaux horizons. Grâce aux conseils de ma mère et, contrairement à nous quatre, Fina s&amp;#8217;était fiancée avant de partir et leur avait promis de revenir au pays pour se marier. Bien entendu, il était inconcevable que les célébrations aient lieu ailleurs et loin de toute la famille&amp;nbsp;réunie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fina a réussi cet exploit. Nous nous sommes donc retrouvés tous les cinq&amp;#8230;35 ans après ! Quel extase et un bonheur indescriptible pour Alisy, comme pour ma&amp;nbsp;mère.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durant tout notre séjour, activement présente, notre nourrice adorée a assisté aux commémorations du mariage à nos côtés. Avec tendresse elle nous a bichonné et nous étions tous retombés en&amp;nbsp;enfance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;#8217;est la dernière fois que nous l&amp;#8217;avons vue ainsi que ma mère. Des adieux magnifiques&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sina a pu lui rendre une dernière visite juste avant sa mort. Elles se sont retrouvées chez elle dans sa propre maison située à environ cinq km de notre dernière demeure de jeunesse. Ensembles, elles ont refait le tour de leurs vies tout en se remémorant les meilleurs&amp;nbsp;souvenirs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;* recette prochain&amp;nbsp;article&lt;/p&gt;</summary></entry></feed>