<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Chez Rouksana</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/vie.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2014-12-14T23:59:00+01:00</updated><entry><title>L’accident cérébral</title><link href="/laccident-cerebral.html" rel="alternate"></link><updated>2014-12-14T23:59:00+01:00</updated><author><name>Rouksana Fidaly</name></author><id>tag:,2014-12-14:laccident-cerebral.html</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Ce qui se conçoit bien s&amp;#8217;énonce clairement et les mots pour le dire arrivent aisément. »&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Boileau&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Je vais essayer d&amp;#8217;être fidèle à cette belle&amp;nbsp;citation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au vu des commentaires reçus concernant mon premier texte, j&amp;#8217;ai décidé de suivre  ces bons conseils et de le diviser en plusieurs parties distinctes. Ce premier récit relate mon accident cérébral. Il sera suivi prochainement d&amp;#8217;autres textes sur la manière dont je m&amp;#8217;y suis adaptée et quelles ont été les incidences sur mon entourage,&amp;nbsp;etc…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je me suis retrouvée handicapée du jour au lendemain et j&amp;#8217;ai eu beaucoup de mal à y faire face. J&amp;#8217;ai donc voulu partager mon histoire et ma vie au quotidien avec vous, chers lectrices et&amp;nbsp;lecteurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce 5 décembre 2002, il faisait froid et la neige n&amp;#8217;était pas tombée. Je n&amp;#8217;oublierai jamais ce mois qui m&amp;#8217;a obligée à passer les fêtes de fin d&amp;#8217;année, Noël ainsi que le nouvel an à l&amp;#8217;hôpital. Je venais d&amp;#8217;être transférée afin de rééducation après cette opération d&amp;#8217;un hématome du côté droit qui m&amp;#8217;a paralysée du côté gauche. Les médecins ont estimé qu&amp;#8217;il était encore trop tôt pour une sortie. J&amp;#8217;ai donc eu droit à une grosse boîte de&amp;nbsp;chocolat!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il m&amp;#8217;a quand même fallu trois ans avant d&amp;#8217;accepter ma nouvelle situation et autant de temps à mes enfants et mon mari afin de comprendre qu&amp;#8217;il fallait systématiquement se placer du côté droit pour me&amp;nbsp;guider.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Six mois avant l&amp;#8217;accident, je m&amp;#8217;étais rendue comme chaque année, chez le médecin du travail qui, selon le bilan effectué, m&amp;#8217;a déclarée parfaitement apte au travail toutefois m&amp;#8217;a-t-il dit, il serait judicieux de consulter rapidement votre médecin traitant ayant constaté une tension artérielle plutôt élevée. Ce que j&amp;#8217;ai fait le soir même. Malgré trois essais, la tension artérielle demeurait tout à fait normale. Mon médecin, perplexe, a procédé enfin à un test afin de déceler la véritable raison de cette subite augmentation de tension et m&amp;#8217;a demandé de la contrôler au moins une fois dans la journée me prescrivant le médicament adéquat mais surtout de l&amp;#8217;appeler le plus rapidement possible au moindre changement&amp;nbsp;observé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cependant, cette situation perdurait. Chaque soir en rentrant du travail je souffrais de maux de tête que j&amp;#8217;avais inscrit sur le compte de la fatigue. Bizarrement aussi, Je me réveillais angoissée tous les jours vers 3h du&amp;nbsp;matin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et, un jour, sans aucune raison apparente, dans ce centre cultuel où j&amp;#8217;assistais à une cérémonie, je me suis baissée pour une prière et suis restée dans cette position incapable de me relever. Mon mari, affolé, a appelé les pompiers qui m&amp;#8217;ont emmenée à l&amp;#8217;hôpital, Mondor en l&amp;#8217;occurrence, où j&amp;#8217;ai été opérée d&amp;#8217;un hématome côté droit paralysant toute ma partie gauche. Je suis restée, Dieu merci pour mon entourage, juste deux jours dans le&amp;nbsp;coma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au réveil m&amp;#8217;a-t-on dit, j&amp;#8217;ai réclamé du..thé! Comme j&amp;#8217;avais sans doute un peu froid ce pull rouge qui se trouvait en haut de l&amp;#8217;armoire et pourquoi ne voulait-on pas me le donner? Je ne me rendais pas compte que je n&amp;#8217;étais pas chez moi. Vite un stylo je devais écrire! Ce qui a bien fait rire tout le monde. En tout cas, pas l&amp;#8217;infirmière qui me faisait manger qui, excédée s&amp;#8217;écria : « Ce n&amp;#8217;est pas le stylo qui va vous nourrir » ! Et pourtant, quelle excellente thérapie&amp;nbsp;!  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au bout de quinze jours dans cet hôpital, il s&amp;#8217;agissait maintenant de rééducation. L&amp;#8217;hôpital Avicenne fut choisi du fait de son emplacement idéal pour nous car proche de la maison. J&amp;#8217;y ai été suivie par une équipe exceptionnelle et compétente dont le résultat fut ma « renaissance ». Chaque fois que je m&amp;#8217;habille ou effectue un quelconque travail manuel Je pense à mon ergothérapeute si patiente me donnant du courage afin d&amp;#8217;accomplir mes activités journalières. Après la toilette du matin,  je m&amp;#8217;installais pour écrire et l&amp;#8217;après midi je me préparais à recevoir, en dehors de mon mari et l&amp;#8217;un de mes trois enfants qui venaient me voir  tous les jours, la visite de ma famille et des amis qui se faisaient tous un plaisir en me ramenant des gâteaux et bien entendu du thé que l&amp;#8217;on buvait ensemble tout en&amp;nbsp;devisant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un jour que je venais d&amp;#8217;écrire une lettre de 10 pages destinée à ma mère habitant si loin dans cette île de mon enfance, ma sœur est entrée sourire aux lèvres, elle plutôt sérieuse, m&amp;#8217;annonçant une bonne surprise. Je me demandais ce qu&amp;#8217;il pouvait y avoir de si extraordinaire. Mais oui, c&amp;#8217;était bien elle: ma mère ! J&amp;#8217;ai crié si fort que les infirmières ont accouru pour vérifier si je n&amp;#8217;avais pas fait une crise particulière. Je lui ai donné toute émue, en mains propres, ma missive. L&amp;#8217;équipe médicale qui s&amp;#8217;étonnait déjà du nombre de personnes  que je recevais avec tant de joie l&amp;#8217;ont saluée et dit: « vous avez fait 10 000 kilomètres pour votre fille ! Fantastique !&amp;nbsp;»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;étais encore en chaise roulante lorsque ma mère m&amp;#8217;a fait part de sa date de retour. Et chose incroyable, lors de notre dernière rencontre, elle m&amp;#8217;a vue me tenir debout et ô miracle… marcher&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au bout d&amp;#8217;un séjour de trois mois dans cet hôpital, je suis rentrée chez moi toute ragaillardie. Mes enfants étant petits, je faisais en sorte qu&amp;#8217;ils ne se rendent pas compte de mon handicap. Je m&amp;#8217;activais comme  à l&amp;#8217;accoutumée. Fort heureusement, dans mon malheur, étant paralysée du côté gauche, je n&amp;#8217;avais pas perdu l&amp;#8217;usage du langage et toutes mes fonctions cérébrales demeuraient&amp;nbsp;intactes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De son côté, mon mari s&amp;#8217;est sacrifié en délaissant son métier de fleuriste pour se consacrer entièrement et à temps complet à sa famille. Il a  géré la situation avec brio effectuant avec beaucoup d&amp;#8217;amour toutes les tâches que je ne pouvais accomplir. Fidèle aux traditions d&amp;#8217;un caractère plutôt exigeant, discipliné, il ne supportait aucun manquement aux règles nécessaires au bon fonctionnement d&amp;#8217;une maison comme par exemple la plus sacrée d&amp;#8217;entre toutes, celle d&amp;#8217;être présent à l&amp;#8217;heure du dîner. Malheur à celui qui y dérogerait. Seule fausse note, colérique à raison d&amp;#8217;ailleurs par&amp;nbsp;moments.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dorénavant, la rééducation devait se poursuivre à la maison. C&amp;#8217;est ainsi que j&amp;#8217;ai fait appel à ma kinésithérapeute qui me connaissant déjà depuis la naissance de mes enfants. Elle a tout de suite accepté de s&amp;#8217;occuper de moi. Elle me motivait tout en me houspillant avec gentillesse pour que je guérisse et a réussi à minimiser mes craintes  tout en me redonnant confiance.Grâce à elle j&amp;#8217;ai appris à rester indépendante sans que je ne devienne un fardeau pour mon environnement. C&amp;#8217;est ainsi que je circulais vaillamment dans les transports en commun entre autres. Je lui en suis fortement reconnaissante. Par la suite, nous avons déménagé et j&amp;#8217;ai du l&amp;#8217;abandonner pour mon kinésithérapeute actuel aux qualités non moins&amp;nbsp;remarquables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cependant, les séquelles de l&amp;#8217;accident se sont manifestées par de petites crises d&amp;#8217;épilepsie partielles qui, curieusement, me remettaient d&amp;#8217;aplomb en l&amp;#8217;espace de 5 minutes. Mon bras gauche se soulevait incapable à cet instant d&amp;#8217;appeler à l&amp;#8217;aide, ma gorge restait nouée et la seconde d&amp;#8217;après je tombais avec fracas, bruit qui attirait l&amp;#8217;attention de la personne se trouvant éventuellement près de moi. Ce phénomène surprenant pouvait se passer n&amp;#8217;importe quand. De ce fait, une appréhension s&amp;#8217;était installée dans la maison et à chaque bruit insolite on&amp;nbsp;accourait.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mon neurologue que je voyais tous les trois mois a estimé nécessaire de faire appel à son confrère spécialiste de cette maladie qui m&amp;#8217;a soignée patiemment pendant deux ans. Ces crises partielles ont disparu grâce à cette dame unique, miraculeuse pour moi et pleine d&amp;#8217;humanisme que je revoyais une fois par an pour un petit&amp;nbsp;bilan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre autres séquelles, ce fut le contrôle de mes sentiments où toutes les émotions sont amplifiées comme  celles de pleurer ou de rire sans  pouvoir m&amp;#8217;arrêter ou encore de passer du rire aux larmes. Autre perte amusante est  l&amp;#8217;impossibilité de chanter. Tous ces inconvénients font maintenant partie  intégrante de ma&amp;nbsp;personne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;#8217;est ce qui m&amp;#8217;a permis de vivre sereinement cette première&amp;nbsp;décade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pourquoi décade me direz-vous ? Parce que il y a deux mois, octobre 2014 cette crise est réapparue sous une forme totalement différente de celles d&amp;#8217;il y a 12 ans. Après avoir dîné, j&amp;#8217;ai senti comme un malaise et je me suis dirigée vers ma chambre. Brusquement, mes membres gauches s&amp;#8217;enflaient et ne me répondaient plus. J&amp;#8217;ai eu peur d&amp;#8217;être paralysée totalement et me suis mise à pleurer. Mais cette fois-ci, j&amp;#8217;ai pu émettre des sons et appeler à l&amp;#8217;aide. C&amp;#8217;était une véritable crise d&amp;#8217;épilepsie avec tous les symptômes y afférents. Panique générale. Effrayée,  avec beaucoup de sang froid, ma fille a essayé de faire en sorte que je garde les yeux ouverts  mais je fuyais son regard en tournant systématiquement la tête. Elle a tenu bras et jambe très fort. La voix rauque, je lui ai demandé de mettre ses doigts dans ma bouche dans l&amp;#8217;intention de la mordre&amp;nbsp;!  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les pompiers sont arrivés juste à temps. Une fois de plus, ils m&amp;#8217;ont déposée à l&amp;#8217;hôpital où j&amp;#8217;y ai passé 4 jours sans que l&amp;#8217;on ait pu détecter, malgré toutes sortes de radiographies, un quelconque autre problème à l&amp;#8217;exception d&amp;#8217;une petite fracture qui m&amp;#8217;a obligée à rester un mois&amp;nbsp;plâtrée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Décidément, hélas! une partie de mon existence se passe d&amp;#8217;hôpitaux en&amp;nbsp;hôpitaux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au retour de l&amp;#8217;hôpital,le soir même, j&amp;#8217;ai du appeler en catastrophe mon fils seul debout à 3 h du matin afin de venir m&amp;#8217;aider à me défaire de cette nouvelle crise impromptue. J&amp;#8221;ai appris résolument à gérer mon corps et je lui ai demandé de tenir fortement mes membres bras et jambe. Je me suis  littéralement affalée sur le canapé en m&amp;#8217;accrochant à lui en lui débitant une  liste de choses incongrues, de mauvais souvenirs de jeunesse précisant n&amp;#8217;avoir pu, jusqu&amp;#8217;à ce jour, leur raconter certains petits secrets non divulgués regrettant ce manquement vis-à-vis d&amp;#8217;eux. Tout ceci l&amp;#8217;a laissé&amp;nbsp;pantois.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je lui ai dit aussi que j&amp;#8217;avais beaucoup de chance de les avoir étant présents à chacun de mes appels, sensibles et que je les aime de tout mon cœur. Que Dieu réalise tous vos souhaits et vous garde unis, aimants et respectueux vis-à-vis des&amp;nbsp;autres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Indéniablement, cette nuit là, après m&amp;#8217;avoir vue au lit, mon fils a attendu que ses sœurs se réveillent pour leur faire part de ma nouvelle crise. Dès lors, Ils se sont concertés et ont conclu que la seule chose qui puisse sauver leur mère était&amp;nbsp;l&amp;#8217;écriture.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A cet instant, et en pleine crise, j&amp;#8217;ai réalisé véritablement la détresse indéfinissable de ces personnes courageuses, vivant l&amp;#8217;enfer seules sans présence familiale ou autre, incapables d&amp;#8217;appeler à l&amp;#8217;aide ni d&amp;#8217;entendre, puisque inconscientes, une quelconque voix pouvant les secourir dans leurs difficultés&amp;nbsp;présentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je pense qu&amp;#8217;en dehors des maladies incurables ou de naissance, celles se déclarant plus tard ne sont pas anodines et nous sommes plus ou moins conscients de la raison de ce mal subit refusant moralement de  les accepter car contraints, absolument incontrôlables physiquement et dont on attend en vain la&amp;nbsp;guérison.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette réflexion est peut-être inexacte. Elle résulte pourtant des questions posées par les enfants:  pourquoi ? J&amp;#8217;ai répondu que ces crises proviennent de petites ou grandes contrariétés parues après l&amp;#8217;accident et qui me sont&amp;nbsp;insupportables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mes enfants avaient dans les dix ans lorsque je suis tombée. Ils se sont pris en mains avec l&amp;#8217;aide du papa jusqu&amp;#8217;à la prochaine décade, maintenant adolescents, ils s&amp;#8217;occupent d&amp;#8217;eux indépendants à tous les niveaux : études, finances… nous déchargeant de toutes obligations sachant pertinemment que nous sommes de toute façon à leurs côtés face aux éventuelles&amp;nbsp;difficultés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et c&amp;#8217;est ainsi qu&amp;#8217;est né ce blog dont j&amp;#8217;attends avec impatience vos précieux commentaires et récits similaires ou&amp;nbsp;autres.&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>La lune</title><link href="/la-lune.html" rel="alternate"></link><updated>2014-11-08T11:21:00+01:00</updated><author><name>Rouksana Fidaly</name></author><id>tag:,2014-11-08:la-lune.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Bonjour mes&amp;nbsp;lecteurs,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je me suis retrouvée handicapée du jour au lendemain. Aussi, face à cette nouvelle situation je me suis dit que ce serait sympa de partager  mon quotidien avec d&amp;#8217;autres personnes dans le même cas. D&amp;#8217;où l&amp;#8217;idée  de créer ce&amp;nbsp;blog.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;ai pris l&amp;#8217;habitude de noter mon rêve fait à l&amp;#8217;aube avant de prendre mon petit déjeuner et aujourd&amp;#8217;hui, j&amp;#8217;ai aperçu ma grand-mère sourire postée devant la&amp;nbsp;lune.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je me suis souvenue de ce jour exceptionnel annonçant une nouvelle sans précédent qui changerait notre manière de scruter les planètes. Elle ne croyait pas en ces&amp;#8220;&amp;#8216;sorciers&amp;#8221; qu&amp;#8217;étaient les savants. Ce sont des dévastateurs et nuisent à l&amp;#8217;harmonie de la terre  disait-elle : faux, absolument faux, propagande de gens oisifs, naïfs,&amp;nbsp;blasphémateurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ces réactions sont le résultat d&amp;#8217;une vie bien réglée selon le rythme de la nature , simple, insouciante, égale à elle-même, un jour prolongeant l&amp;#8217;autre selon les saisons : deux, chaude et fraîche. Le mois de mars était très chaud, les températures avoisinaient les 40°, ce qui n&amp;#8217;était pas supportable dans cette île tropicale&amp;nbsp;tempérée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tous les jours, au retour du collège, nous allions saluer grand-mère dans cette chambre derrière le garage, aménagée selon ses vœux. Mais ce jeudi, personne en vue. On l&amp;#8217;a trouvée postée devant le puits, les bras levés au ciel priant le bon dieu de faire tomber la pluie. Comme tous les Anciens de la planète, elle croyait au pouvoir infini des astres. La lune, disait-elle, m&amp;#8217;informe, me guide et me donne toutes les instructions pour mon travail du lendemain en compagnie du&amp;nbsp;soleil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous étions fascinés par ses histoires aussi étonnantes les unes que les autres : les accouchements à la pleine lune, le loup-garou, la femme serpent, le crocodile enragé&amp;#8230; elle-même écoutait attentivement les nôtres : les idées nouvelles, les découvertes des savants dont elle redoutait, malgré tout, les&amp;nbsp;performances.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans ce coin du bout du monde, lorsque les bateaux étrangers s’arrêtaient pour s&amp;#8217;approvisionner, les gens accouraient afin d&amp;#8217;acheter les nouveautés. C&amp;#8217;est ainsi qu&amp;#8217;une chose incongrue fit son apparition : le poste de radio&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mes parents en possédaient déjà un et le mien me serait offert si je réussissais mon brevet. Je l&amp;#8217;avais placée au-dessus de l&amp;#8217;armoire et captait certaines informations internationales comme les musiques des pays voisins. C&amp;#8217;est ainsi que j&amp;#8217;écoutais des chansons portugaises, mauriciennes et réunionnaises au grand dam de ma grand-mère qui qualifiait ces bruits de nuisibles, perturbateurs du silence et polluant la musique naturelle de&amp;nbsp;dieu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais lorsque, plus tard, avec l&amp;#8217;avènement du magnétophone, j&amp;#8217;ai enregistré sa voix, elle accepta ces inventeurs mais ne pût s&amp;#8217;empêcher de les traiter de diaboliques dérangeant les âmes des morts en réveillant les djinns, les mauvais et les&amp;nbsp;malins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En classe, les professeurs ne parlaient que de cet événement extraordinaire qui devait changer le monde tel jour à telle heure. Mon poste de radio sur mon bureau, l&amp;#8217;oreille accrochée sur le petit haut-parleur, j&amp;#8217;ai attendu, avec excitation, cette seconde où les astronautes de la mission Apollo allaient annoncer leur alunissage, Neil Armstrong en l&amp;#8217;occurrence. J&amp;#8217;avais 15 ans le 20 juillet 1969. Et vous, mes chers lecteurs&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En  pleine nuit et en  pleurant, je suis allée réveiller toute la maisonnée et ai crié : grand-mère, on vient de poser le pied sur…  &lt;strong&gt;&lt;span class="caps"&gt;LA&lt;/span&gt; &lt;span class="caps"&gt;LUNE&lt;/span&gt;&amp;nbsp;!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary></entry></feed>